% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Kristijan Čavić}
\begin{document}
	\dai{Imperativ}
	
	Ovaj glagolski oblik se koristi za izražavanje naredbi ili zahtjeva. Može se koristiti među bliskim osobama (npr. roditelj-dijete) za davanje instrukcija te se također koristi u neupravnom govoru\footnotemark[1], za motiviranje i u nekim frazama.
	
	\begin{reibun}
		\rei{立てろ。}{Ustani! \normalfont{(Naredba)}} 
		\rei{\furigana{頑張}{がんば}頑張れ。}{Daj sve od sebe. \normalfont{(Motivacija)}}
		\rei{始めろと言われた。}{Rekli su nam da počnemo. \normalfont{(Neupravni govor)}}
	\end{reibun}
	
	\fukudai{Tvorba}
	
	Tvorba ovog glagolskog oblika se razlikuje ovisno o tipu glagola. Za いちだん glagole imperativ se tvori tako da završetak \textasciitilde る postane \textasciitilde ろ.
	
	\begin{reibun}
		\rei{ドアを閉めろ。}{Zatvori vrata.}
		\rei{\furigana{静}{しず}かに食べろ。}{Budi tiho i jedi.}
	\end{reibun}

	Za ごだん glagole slog na koji završavaju prelazi u -e oblik.
	
	\begin{reibun}
		\rei{いらない物を売れ。}{Prodaj što ti ne treba.}
		\rei{\furigana{隅}{すみ}で立って。}{Stoj u kutu.}
	\end{reibun}

	Također postoje i nepravilni glagoli koji su dani u tablici ispod zajedno s primjerima ostalih tipova glagola.

	\fukudai{Drugi oblici}
	
	Imperativ se može izraziti koristeći て oblik. Dolazi od izricanja zamolbe, npr. 見てくれ ili 見てください, gdje se izostavljanjem nastavaka dobiva blaži oblik imperativa, 見て。
	
	Drugi, pristojniji oblik imperativa se dobiva dodavanjem \textasciitilde なさい na korijen glagola, kao prilikom tvorbe  \textasciitilde ます oblika. Koristi se u formalnim situacijama, ali i u obraćanju mlađim osobama (djeci) ili osobama nižeg statusa što, ovisno o kontekstu, se može smatrati bezobraznim.
	
	\begin{reibun}
		\rei{見なさい。}{Gledaj.}
		\rei{遊びなさい。}{Igraj.}
	\end{reibun}

	Slično て imperativu, izostavljanjem nastavaka zamolbe dobiva se negativni imperativ, npr. 見ないで. Autoritativniji oblik se dobiva dodavanjem nastavka な na rječnički oblik glagola.
	
	\begin{reibun}
		\rei{座らないで。}{Nemoj sjedit.}
		\rei{逃げるな。}{Nemoj bježat.}
	\end{reibun}
	 
	\footnotetext[1]{Neupravni govor se smatra naprednom upotrebom imperativa.} 
	\newpage		
	\fukudai{Vježba - Prevedite slijedeće rečenice:}

	\begin{mondai}{Lv. 1}
		\item 黙れ！
		\item 忘れるな！
		\item 自分を信じろ！
		\item 心配するな。
		\item 死ね!
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 2}
		\item もう１０時だから早く寝なさいよ。
		\item みんなが待っているから早く来い。
		\item 僕の本を忘れないでくださいね。
		\item \furigana{新人}{しん.じん}、ちゃんと\furigana{書類}{しょ.るい}を書き込みなさい。
		\item 早く出かける\furigana{準備}{じゅん.び}をしなさい。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 3}
		\item お父さんはもう前みたいに元気じゃないということを忘れないでね。
		\item お金のことで\furigana{口論}{こう.ろん}するのはやめろ。
		\item 目を閉じて少しの間\furigana{長椅子}{なが.い.す}に\furigana{横}{よこ}になってなさい。
		\item もうこれ以上その話を私に聞かせないでください。
		\item 助けを\furigana{必要}{ひつ.よう}としている人には誰でも手を貸してあげなさい。
	\end{mondai}

	\newpage
	% ne vjerujem da bi stalo na istu stranicu kad se još doda furigana
	%sviđa mi se više ovakav oblik nego dodavat još 2 kolone
	\fukudai{Tablica oblika}
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{l| l l}\toprule[2pt]
				& rječnički oblik & imperativ\\
				\midrule
				いちだん glagoli & 見る　& 見ろ\\
				& 食べる & 食べろ\\
				\midrule
				ごだん glagoli &泳ぐ & 泳げ\\
				& 呼ぶ  &  呼べ\\
				& 歌う  & 歌え\\
				& 待つ & 待て\\
				\midrule
				nepravilni oblici&来る & 来い\\
				& する & しろ\\
				& 下さる & 下さい\\
				\midrule
				けいご& \textasciitilde ます & \textasciitilde ませ\\
				& \textasciitilde ます & \textasciitilde なさい\\
				\midrule
				negativni oblici&死ぬ&死なないで\\
				&&死ぬな\\
				\bottomrule[2pt]
			\end{tabular}
		\end{table}
	
\end{document}