% !TeX document-id = {aa1964cd-e4d1-4c8c-8134-6010424df1b4}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Uvod u radionice japanskog jezika}
	
	\fukudai{Cilj radionica}
	
	Učenje japanskog je posao za cijeli život, a ove početne radionice trebale bi vam služiti kao pomoć u prvim koracima na tom putu. Osim uvoda u pismo, glasovni sustav i gramatiku, na radionicama ćemo se dotaknuti i kulturno-povijesnih tema, kao i dobrih strategija za samostalno učenje koje su primjenjive ne samo na japanski jezik nego i šire.
	
	\fukudai{Organizacija}
	
	Radionice su ugrubo podijeljene na teme koje sadrže nekoliko predavanja. Svaki tjedan započinje predavanjem koje služi kao uvod u samostalni rad. Na vama je odgovornost da preko tjedna uložite nešto svog vremena u vježbu i istraživanje novih stvari o kojima pričamo na predavanju.
	
	\fukudai{Domaće zadaće}
	
	U samostalnom radu vodit će vas domaće zadaće koje su sastavni dio predavanja i kao takve su obavezne. Osim što vam daju uvid u to koliko ste dobro savladali novo gradivo, zadaće služe i predavačima kako bismo mogli ponavljati stvari koje su bile teške ili nejasne i brže prijeći preko stvari koje su svima bile jasne i lagane.
	
	\dai{Obilježja japanskog jezika}
	
	\fukudai{Zvuk}
	\begin{itemize}
		\itemsep-5pt
		\item 5 samoglasnika sličnih hrvatskim
		\item \textasciitilde15 suglasnika od kojih većina ima hrvatski ekvivalent
		\item suglasnici se nikad ne pojavljuju sami - uvijek u paru suglasnik+samoglasnik
		\item moraički jezik (hrv. je slogovni) - svaka mora jednako traje
		\item sa svim varijacijama, u japanskom postoji jedva nešto više od 100 različitih mora - manje jedinstvenih kombinacija za riječi
	\end{itemize}

	
\end{document}