% !TeX document-id = {ee90dfb7-e585-4a4c-a87e-526b36f9ebe2}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Domaća zadaća - ごだん glagoli}
	
	Dopunite tablicu ispod ispravnim oblicima glagola. One glagole kojima ne znate značenje potražite u rječniku i dopišite sa strane.
	
	\vspace{5pt}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		rječnički oblik & poz. pr. & neg. nepr. & neg. pr.\\
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{\textasciitilde ごだん\textasciitilde}\\
		\hline
		&さした&&\\
		&&わからない&\\
		&&&しななかった\\
		かう&&&\\
		&&とばない&\\
		&&&たたなかった\\
		&かいた&&\\
		よむ&&&\\
		&およいだ&&\\
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{\textasciitilde いちだん\textasciitilde}\\
		\hline
		&みた&&\\
		きる&&&\\
		&&かえない&\\
		&&&かんがえなかった\\
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{\textasciitilde nepravilni\textasciitilde}\\
		\hline
		&&こない&\\
		&&&なかった\\
		&いった&&\\
		する&&&\\
		\hline
	\end{tabular}

	\newpage
	Prevedite sljedeće rečenice.
	
	\begin{mondai}{Lv. 1}
		\item ともだちと　あそんだ。
		\item こうえんに　いる。
		\item べんきょうしなかった。
		\item せんせいに　きいた。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 2}
		\item こうえんで　ともだちと　あそんだ。
		\item ねこは　こうえんに　いる。
		\item さつき\footnotemark[1]ちゃんは　べんきょうしなかった。
		\item それを　せんせいに　きいた。
	\end{mondai}
	
	\footnotetext[1]{Žensko ime.}
	
	\begin{mondai}{Lv. 3}
		\item さつきちゃんは　こうえんで　ともだちと　てまりで　あそんだ。
		\item あの　くろい　ねこは　ちかくの　こうえんに　いる。
		\item さつきちゃんも　たけし\footnotemark[2]くんも　べんきょうしなかった。
		\item たけしくんは　てんこうすると　せんせいに　きいた。
	\end{mondai}

	\footnotetext[2]{Muško ime.}
\end{document}