% !TeX document-id = {301e5d09-5946-4337-a5d9-05a6fc72814a}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Teme za inicijalni ispit}
	
	Bitno je da zadaci idu navedenim redoslijedom tako da ispit ide od osnovnih stvari prema težima. Zadatke bih stavio da imaju 3\textasciitilde5 stvari koje treba riješiti/odabrati/nadopuniti tako da ispit ne bude predug.
	
	\begin{hyou}
		\item čestica の i pokazne zamjenice
		\item pravilno oslovljavanje sebe i drugih
		\item oblici spojnog glagola (i pristojni i kolokvijalni)
		\item pridjevi - pr. i neg.
		\begin{hyou}
			\item kao predikat
			\item kao opis
		\end{hyou}
		\item glagoli - pr. i neg, barem po jedan 一段, 五段 i 不規則
	\end{hyou}
	Nadalje ubacivati jednostavnije ideograme. Za mjesto, vrijeme i količinu i barem po jednu upitnu rečenicu.
	\begin{hyou}
		\item lokacija, smjer (に,で,へ,から,まで)
		\item vrijeme (に,から,まで)
		\item količina - brojači za ljude, sate, životinje itd, stari つ brojevi
		\item 連用形
		\begin{hyou}
			\item ます
			\item たい, やすい, にくい
			\item すぎる, はじめる
		\end{hyou}
		\item て
		\begin{hyou}
			\item nizanje rečenica
			\item nizanje pridjeva
			\item いる, みる, あげる, くれる, もらう
		\end{hyou}
	\end{hyou}
	Ovdje završava gradivo početnih radionica.
	\begin{hyou}
		\item spojevi rečenica
		\begin{hyou}
			\item でも, そして, だから, それから, それとも
			\item けど, ので, のに
			\item から kao razlog
			\item \textasciitilde て+から i \textasciitilde い+ながら
		\end{hyou}
	\end{hyou}
	\begin{hyou}
		\item slaganje opisom (連体形)
		\begin{hyou}
			\item upotreba こと i (も)の
			\item ことができる, ことにする / なる
			\item zav. reč. vremena i količine s とき, とたん, ほど, ぐらい
		\end{hyou}
		\item 意志形
		\begin{hyou}
			\item +と思う
			\item +とする
		\end{hyou}
		\item 可能形
		\item 命令形
		\begin{hyou}
			\item pravi
			\item い+なさい
			\item 辞書形+な
			\item て oblik sam kao imperativ
		\end{hyou}
		\item 受動態
		\item 使役動詞
	\end{hyou}
Ovdje završava gradivo srednjih radionica.
\end{document}