% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\dai{Spojni glagol - Vježba}
	
	\begin{mondai}{\ten Prevedi na hrvatski i promijeni pristojnost na japanskom:}
		\item PR: まるは　ねこ　です。 \newline 　まるは　ねこ　だ。\hspace{20pt}\textit{Maru je mačka.}
		\item \vspace{3pt} わたしは　はやし　だ。 \newline 　わたしわはやしです。\hspace{20pt}\textit{Ja sam Hayashi.}
		\item Savaは　かわの　なまえ　です。 \newline 　 Sava は かわの なまえだ。\hspace{20pt}\textit{Sava je ime rijeke.}
		\item わたしの　いぬの　なまえは　じゃまたろう　だった。 \newline 　 わたしの いぬの なまえは じゃまたろうでした。\hspace{20pt} \textit{Ime moga psa bilo je Đamataro.}
		\item あの　はなの　なまえは　「ばら」　でした。 \newline  　あの はなの なまえは 「ばら」 だった。\hspace{20pt}\textit{Ime onog cvijeta bilo je ruža.}
		\item それは　あなたの　りんご　じゃない。 \newline  　それは あなたの りんごではありません。\hspace{20pt}\textit{To nije tvoja jabuka. }
		\item かれの　なまえは　たけし　ではありません。 \newline 　かれの なまえは たけしじゃない。\hspace{20pt}\textit{Njegovo ime nije Takeši. }
		\item それは　きんぎょ　じゃなかった。 \newline  　それは きんぎょ ではありませんでした。\hspace{20pt}\textit{To nije bila zlatna ribica.}
		\item わたしの　ともだちの　とりの　なまえは　ぽち　ではありませんでした。 \newline 　わたしの ともだちの とりの なまえは ぽちじゃなかった。\hspace{20pt}\textit{Ime ptice moga prijatelja nije bilo Poći.}
	\end{mondai}
	
	\begin{mondai}{\ten Prevedi na japanski pristojno i kolokvijalno:}
		\item \textit{Fuji je planina.} \newline　{ふじはやまです。}　{ふじはやまだ。}
		\item \textit{Lubenice nisu povrće}. \newline　{すいかはやさいではありません。}　{すいかはやさいじゃない。}
		\item \textit{Onaj pas je bio moj prijatelj}. \newline　{あのいぬはわたしのともだちでした。}　{あのいぬはわたしのともだちだった。}
		\item \textit{Onaj konj nije bio moj prijatelj}. \newline　{あのうまはわたしのともだちではありませんでした。}　{あのうまはわたしのともだちじゃなかった。} 
	\end{mondai}
\end{document}
