% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	\dai{Priložne oznake vremena}
	
	\fukudai{Vježba - Prevedite sljedeće rečenice na japanski}
	
	\begin{kaitou}[Lv. 1]
		\kai{Sutra ću ići u školu.}{\furigana{明日}{あした}　がっこうに　行く。}
		\kai{Jučer sam vidio prijatelja.}{\furigana{昨日}{きのう}　ともだちを　見た。}
		\kai{Noćas idem u Japan.}{\furigana{今夜}{こんや}　日本に　行く。}
		\kai{Jutros su se djeca igrala.}{\furigana{今朝}{けさ}　こどもたちは　あそんでいた。}
	\end{kaitou}
	
	\begin{kaitou}[Lv. 2]
		\kai{Sutra ću s Takešijem ići u školu.}{\furigana{明日}{あした}　たけしくんと　がっこうに　行く。}
		\kai{Jučer sam u gradu vidio prijatelja.}{\furigana{昨日}{きのう}　まちで　ともだちを　見た。}
		\kai{Noćas avionom idem u Japan.}{\furigana{今夜}{こんや}　ひこうきで　日本に　行く。}
		\kai{Jutros su se djeca igrala u parku.}{\furigana{今朝}{けさ}　こどもたちは　こうえんで　あそんでいた。}
	\end{kaitou}

	\begin{kaitou}[Lv. 3]
	\kainagai{Sutra ću s Takešijem ići u novu školu.}{\furigana{明日}{あした}　たけしくんと　あたらしい　がっこうに　行く。}
	\kainagai{Jučer sam u kafiću pokraj stanice vidio prijatelja.}{\furigana{昨日}{きのう}　えきの　となりの　きっさてんで　ともだちを　見た。}
	\kainagai{Sljedeće godine ću avionom ići u Japan.}{\furigana{来年}{らいねん}　ひこうきで　日本に　行く。}
	\kainagai{Jutros su se djeca loptom igrala u parku.}{\furigana{今朝}{けさ}　こうえんで　こどもたちは　ボールで　あそんでいた。}
	\end{kaitou}

\newpage 

	\begin{kaitou}[Lv. 4*]
	\kainagai{Škola u koju ću sutra ići s Takešijem je daleko.}{\furigana{明日}{あした}　たけしくんと　行くがっこうは　とおい。}
	\kainagai{Prijatelj kojeg sam vidio jučer u kafiću pokraj stanice mi je poslao pismo.}{\furigana{昨日}{きのう}えきの　となりの　きっさてんで　見たともだちは　てがみをかいた。}
	\kainagai{Razgovarao sam s prijateljem koji će sljedeće godine avionom ići u Japan.}{\furigana{来年}{らいねん}　ひこうきで　日本に　行くともだちと　はなした。}
	\kainagai{Djeca koja su se jutros loptom igrala u parku sad su u školi.}{\furigana{今朝}{けさ}　こうえんで　ボールで　あそんでいた　こどもたちは　今　がっこうに　いる。}
	\end{kaitou}
	
\end{document}