% !TeX document-id = {ca5b62f0-5be9-4410-90f6-61ae462b4ff7}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\usepackage{wasysym}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Složene rečenice}
	
	\fukudai{Teorija}
	
	Rečenice možemo slagati tako da budu zavisne (複文 - ふく.ぶん) ili nezavisne (重文 - じゅう.ぶん). Razlika između jednog i drugog je u hijerarhiji - nezavisno složene rečenice ne gube na značenju ako ih razdvojimo, ali između njih postoji neki odnos, no kod zavisno složenih rečenica, jedna je drugoj podređena. U pravilu, podređena rečenica će odgovarati na pitanje koje možemo formirati preoblikujući nadređenu. Pogledajmo neke primjere:
	
	\begin{reibun}
		\rei{ばんごはんを　たべて　ねた。}{Pojeo sam večeru i zaspao.}
		\rei{くろくて　あしの　はやい　ねこを　見た。}{Vidio sam brzu crnu mačku.}
	\end{reibun}

	Prva rečenica je nezavisno složena - dvije jednostavne rečenice od kojih se sastoji ne govore ništa jedna o drugoj. U drugoj rečenici, koja u hrvatskom jeziku zapravo i nije složena, ali u japanskom jest, prva podrečenica (くろくて　あしがはやい) govori nešto o dijelu druge (ねこ) pa ćemo za nju reći da je podređena drugoj. Za provjeru, možemo pitati どんなねこを見たか.
	
	\fukudai{Veznici s predikatnim oblikom}
	
	Gramatički, veznicima u nastavku je zajedničko to da im prethodi predikat. Za svaki veznik dana su po tri primjera - jedan sa svakom od tri vrste predikata na što je korisno obratiti pozornost.
	
	\vspace{5pt}
	\ten から izriče razlog (\textit{jer}, zavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{つまらないから　えいがを　見ない。}{Ne gledam filmove jer su dosadni.}
		\reinagai{たまねぎを　たくさん　たべなかったから　びょうきに　なった。}{Razbolio sam se jer nisam jeo puno luka.}
		\reinagai{しずかな人だから　だれも　きづいてくれない。}{Nitko me ne primjećuje jer sam tih.}
	\end{reibun}

	Zapamtimo da se za ovu upotrebu から koristi uglavnom u govoru te da ponekad može zvučati grubo i odavati govornikovu emocionalnu uključenost u ono o čemu se govori\footnotemark[1].
	
	\footnotetext[1]{Što je u kontekstu japanske kulture upravo grubo jer se osjećaji ne pokazuju.}
	
	\vspace{5pt}
	\ten けど・けれど・けれども su veznici suprotnih rečenica (\textit{ali}, nezavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{うさぎは　はやいけど、きつねも　はやい。}{Zečevi su brzi, ali i lisice su brze.}
		\reinagai{たけしくんに　たべてくださいと　いったけど、たべなかった。}{Rekao sam Takešiju da pojede, ali nije (pojeo).}
		\reinagai{はなこさんは　しずかだけど、わたしは　はなこさんに　きづいた。}{Hanako je tiha, ali ja sam je primijetio.}
	\end{reibun}

	Ovi se veznici koriste gotovo isključivo u govornom jeziku, a u pisanom zvuče neformalno i opušteno. Sve tri varijante su jednake po značenju, no けれど i けれども zvuče pristojnije.
	
	\vspace{5pt}
	\ten が je također veznik suprotnih rečenica (\textit{ali}, nezavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{つまらないが、わたしは　きらいじゃない。}{Dosadno je, ali meni nije mrsko.}
		\reinagai{きいてみましたが、せんせいも　しりませんでした。}{Pitao sam, ali ni učitelj nije znao.}
		\reinagai{いまは　しずかだが、あさは　けっこう　にぎやかだ。}{Sad je tiho, ali ujutro je prilično živahno.}
	\end{reibun}

	Po značenju, が je isto što i けど, ali formalnije i pretežno dio pisanog jezika.
	
	\fukudai{Veznici s opisnim oblikom}
	
	Za razliku od prethodne skupine, ovim veznicima prethodi opisni oblik. Uočljiva je razlika za imenice i な pridjeve! U konkretnim primjerima, razlog za opisni oblik je to što su nastali kraćenjem もの u の.
	
	\vspace{5pt}
	\ten ので izriče razlog (\textit{jer}, zavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{つまらないので　えいがは　見ません。}{Ne gledam filmove jer su dosadni.}
		\reinagai{たまねぎを　たくさん　たべなかったので　びょうきに　なった。}{Razbolio sam se jer nisam jeo puno luka.}
		\reinagai{しずかなので　だれも　きづいてくれない。}{Nitko me ne primjećuje jer sam tih.}
	\end{reibun}

	Po značenju jednak upotrebi から koju smo ranije naučili, no zvuči blaže, smirenije i pristojnije.
	
	\vspace{5pt}
	\ten のに kao veznik dopusnih rečenica (\textit{iako, unatoč}, zavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{あたまが　いたいのに　がっこうへ　いった。}{Otišao sam u školu iako me boli glava.}
		\reinagai{たまねぎを　たくさん　たべたのに　びょうきに　なった。}{Razbolio sam se iako sam jeo puno luka.}
		\reinagai{ふゆなのに　アイスクリームが　たべたい。}{Iako je zima, jede mi se sladoled.}
	\end{reibun}

	Ovaj se veznik jednako koristi i u formalnim i u neformalnim situacijama.
	
	\fukudai{Veznici s て oblikom}
	
	Veznicima iz ove skupine prethodi predikat u て obliku.
	
	\newpage
	\ten から govori \textit{nakon čega} se događa glavna rečenica (zavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{えいがを　みてから、つまらないと　おもった。}{Nakon što sam pogledao film, pomislio sam kako je bezveze.}
		\reinagai{みずにおちてから　けっこう　ふかいと　わかった。}{Nakon što sam upao u vodu, shvatio sam da je prilično duboka.}
	\end{reibun}

	Kao što se da vidjeti iz priloženog, tumačenje から jako varira ovisno o tome što se nalazi ispred. Iz tog je razloga korisno uložiti nešto vremena u razumijevanje vrsta raznih oblika i dijelova rečenice. Uočimo da ova upotreba s imenskim predikatima koji uvijek izriču \textbf{stanje} nema smisla jer je zavisna rečenica \textbf{događaj} koji prethodi glavnoj.
	
	\vspace{5pt}
	\ten も izriče hipotetsku prepreku glavnoj rečenici (zavisno slaganje)
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{あたまが　いたくても　がっこうへ　いく。}{Idem u školu makar me boljela glava.}
		\reinagai{たまねぎを　たくさん　たべても　びょうきに　なる。}{Razbolit ćeš se čak i ako budeš jeo puno luka.}
		\reinagai{ふゆでも　アイスクリームが　たべたい　ひは　ある。}{Ima dana kad mi se jede sladoled iako je zima.}
	\end{reibun}

	Po značenju, ovaj veznik je vrlo blizak のに - oba izražavaju prepreku unatoč kojoj se glavna rečenica događa. Međutim, のに se koristi za stvarne prepreke, a も u situacijama gdje prepreka ne postoji nužno. Posljedično ćemo ovu upotrebu も češće čuti u neprošlim rečenicama, a のに u prošlosti, iako to nije gramatičko pravilo.
	
	\fukudai{Kontekstualni oblici veznika}
	
	U govornom jeziku, vrlo je čest slučaj da se izrečene misli mijenjaju i prekidaju pa se isto događa i izgovorenim rečenicama. Zbog toga veznici često imaju "kontekstualni oblik" kojim započinjemo rečenicu, nadovezujući se na ono što smo prethodno rekli. Ti su oblici nastali stavljanjem spojnog glagola pred veznike:
	
	\begin{reibun}
		\rei{あたまが　いたい。}{Boli me glava. \normalfont{(kontekst)}}
		\rei{だから　びょういんへ　いった。}{Zato sam otišao u bolnicu.}
		\rei{だけど　がっこうへ　いった。}{Ali, otišao sam u školu.}
		\rei{だが、がっこうへ　いった。}{Ali, otišao sam u školu.}
		\rei{なので　びょういんへ　いった。}{Zato sam otišao u bolnicu.}
		\rei{なのに　がっこうへ　いった。}{Ali ipak sam otišao u školu.}
		\rei{でも、がっこうへ　いった。}{Ali, otišao sam u školu.}
	\end{reibun}

	To je jako puno \textit{ali} koje treba naučiti razlikovati \smiley. Sjetimo se da ne postoji preslikavanje \textit{jedan za jedan} između hrvatskih i japanskih veznika i da to što u hrvatskom često različite oblike japanskog prevedemo na sličan ili isti način ne znači da u japanskom među njima nema razlike.
	
	Pokušajmo se usredotočiti na shvaćanje što rečenice znače \textbf{na japanskom}!
	
\end{document}