% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	\dai{Domaća zadaća - 漢字}
	
	\begin{kaitou}[Sljedeće rečenice prevedite, a uz svaki 漢字 napišite kako se čita.]
		\kainagai{テーブルの下に\furigana{猫}{ねこ}がいた。}{Ispod stola je bila mačka.}
		\kainagai{木の上に\furigana{鳥}{とり}が\furigana{見}{み}える。}{Na drvetu se vidi ptica}
		\kainagai{\furigana{箱}{はこ}の中に田中がいた。}{U kutiji je bio Tanaka.}
		\kainagai{箱の中の田中はいい人だった。}{Tanaka iz kutije bio je dobar čovjek.}
		\kainagai{日本の人口は130000000人です。}{Populacija Japana je 130000000.}
		\kainagai{山田さんは\furigana{鈴木}{すずき}さんに本を\furigana{借}{か}りた。}{Gospodin Jamada je posudio knjigu gospodinu Suzukiju.}
		\kainagai{\furigana{夕}{ゆう}べの月はきれいだった。}{Mjesec je prošle noći bio lijep.}
	\end{kaitou}

    \begin{kaitou}
    	\kai{下}{した}
    	\kai{猫}{ねこ} 
    	\kai{木}{き}
    	\kai{鳥}{とり}
    	\kai{見える}{みえる}
    	\kai{箱}{はこ}
    	\kai{中}{なか}
    	\kai{田中}{たなか}
    	\kai{人}{ひと}
    	\kai{日本}{にほん}
    	\kai{人口}{じんこう}
    	\kai{人}{にん}
    	\kai{山田}{やまだ}
    	\kai{鈴木　}{すずき}
    	\kai{本}{ほん}
    	\kai{借りる}{かりる} 
    	\kai{夕べ}{ゆうべ}
    	\kai{月}{つき}
    \end{kaitou}
	
	\begin{kaitou}[Istražite sljedeće znakove služeći se rječnikom. Naučite barem jednu riječ u kojoj se pojavljuju i pokušajte svakog iskoristiti u rečenici. Popis ispod sadrži samo dva radikala s kojima se dosad nismo susreli - koji su to? Dobro mjesto za istraživanje radikala je sljedeća stranica: (\href{https://kanjialive.com/214-traditional-kanji-radicals/}{link})]
		\kaimecchanagai{明　ー　明日}{花子ちゃんから\furigana{明日}{あした}は\furigana{数学}{すうがく}のテストがあると聞いた。}{Čula sam od Hanako da sutra imamo ispit iz matematike.}
		\kaimecchanagai{休　ー　休日}{たくさん\furigana{休日}{きゅうじつ}が\furigana{欲}{ほ}しい。}{Želim puno slobodnih dana.}
		\kaimecchanagai{体　ー　体温}{ニワトリの\furigana{体温}{たいおん}は42°Cです。}{Tjelesna temperatura kokoši je 42°C.}
		\kaimecchanagai{仲　ー　仲間}{彼らの\furigana{仲間}{なかま}はうるさい\furigana{連中}{れんちゅう}だった。}{Njihovi prijatelji su bili glasna družina.}
		\kaimecchanagai{早　ー　早い}{*私のとなりに\furigana{住}{す}んでいる\furigana{松田}{まつだ}さんの犬、シロちゃんは\furigana{足}{あし}が\furigana{早}{はや}い犬です。}{Pas kojeg gospodin Matsuda, koji živi pored mene, drži za ljubimca je brz.} 
		\kaimecchanagai{草　ー　雑草}{武くん\furigana{は毎日}{まいにち}\furigana{学校の}{がっこう}まわりの\furigana{雑草}{ざっそう}を\furigana{抜}{ぬ}く。}{Takeši svaki dan pljevi korov koji raste oko škole.}
		\kaimecchanagai{花　ー　花瓶}{\furigana{新}{あたら}しい\furigana{花瓶}{かびん}を\furigana{買}{か}ったと\furigana{鈴木}{すずき}さんが\furigana{叫}{さけ}んだ。}{Gospodin Suzuki je viknuo da je kupio novu vazu.}
		\kaimecchanagai{火　ー　火山}{私の\furigana{彼女}{かのじょ}のお母さんは\furigana{近日}{きんじつ}\furigana{火山}{かざん}を\furigana{登}{のぼ}る。}{Majka moje cure će se za nekoliko dana penjati na planinu na kojoj je vulkan.}
	\end{kaitou}
	
\end{document}