% !TeX document-id = {648f75d0-014f-4b4b-b76d-34b561715b14}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Ciljevi i napomene - spojni glagol}
	
	Ovo je prva lekcija u kojoj se od polaznika očekuje da nauče neku tablicu oblika. Bitno je tu tablicu "dobro prodati" da ne izgleda strašno.
	
	\fukudai{Ciljevi}
	
	\begin{hyou}
		\item što je spojni glagol i koja je njegova uloga u jeziku
		\item zašto postoje dva seta nastavaka za istu stvar - pristojnost
		\item zašto nije problem što postoje samo dva vremena
		\item kako su pristojni i kolokvijalni oblik međusobno povezani (radi lakšeg pamćenja)
		\item objasniti tablice i sve pravilnosti i nepravilnosti u njima
		\item uvođenje čestica koje određuju ulogu im. fraza u rečenici - は, が i も
		\item objasniti razliku između teme i subjekta, ali ne ulaziti preduboko u tehničke detalje
	\end{hyou}

	\fukudai{Napomene}
	
	\begin{hyou}
		\item Razlozi pisanja は, a čitanja わ - reforma jezika poslije WW2 da bi se izbjegle dvoznačnosti s う glagolima i imenicama koje koriste isti kanđi (npr. 歌はない \textasciitilde 歌わない).
		\item Objasniti kakva je točno razlika između čestica koje smo prije radili (の, や, と) i ovih novih. Prve se koriste za spajanje u imeničke fraze - stavljaju imenice u odnos s drugim imenicama. Današnje čestice stavljaju imenice u odnos s predikatom - određuju njihovu ulogu u rečenici.
	\end{hyou}
	
	\fukudai{Dodatne pričice}
	
	Originalno u japanskom nije postojao poseban spojni glagol. Porijeklo です je izraz であります u kojem je で čestica, a あります pristojni oblik od ある kakvog i danas koristimo. U pisanom japanskom se i danas kao stilski izbor često za spojni glagol koristi oblik である. Samuraji su umjesto ある govorili ござる (arh. glagol s nepravilnim い oblikom - ござい~) s istim značenjem. Danas se isti glagol vrlo često pojavljuje u pristojnim izrazima, najčešće kao dio ありがとうございます. U modernom japanskom, ありがとうございます je zapravo ありがたいです.
\end{document}