% !TeX document-id = {889ad5e7-f888-488d-90dc-2167e337f651}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{て oblik}
	
	Još jedan spojni oblik glagola sličan い obliku. Gledajući tvorbu, nastaje iz い oblika baš kao i prošlost. Za dobivanje prošlosti, dodavali smo nastavak \textasciitilde~た, za ovaj ćemo oblik dodati nastavak \textasciitilde~て. Ovo će uzrokovati identične promjene na ごだん i nepravilnim glagolima, tako da tvorbu て oblika dobivamo gratis ako smo dobro naučili prošlost - samo ne završava samoglasnikom \textit{a} nego \textit{e}!
	
	\fukudai{Imperativ}
	
	Kad glagol u て obliku završava rečenicu, tumači se kao jednostavni imperativ. Ovakav govor je kolokvijalan i nije pristojan prema nepoznatim ljudima, a češće ga koriste žene. Dodavanjem pristojnog glagola ください, ovaj se imperativ ublažava u zamolbu (koja je većinom retorička i zapravo se još uvijek radi o blagoj naredbi) i u takvom obliku može se pristojno koristiti prema nepoznatim ljudima i u formalnim situacijama.
	
	\begin{reibun}
		\rei{りんごを　たべて。}{Pojedi jabuku.}
		\rei{りんごを　たべて　ください。}{Molim te, pojedi jabuku.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Sastavni veznik}
	
	Glagolima u て obliku možemo više rečenica povezati u uzročno-posljedični i/ili vremenski slijed. Ova uzastopnost je vrlo bitna za razumijevanje. U hrvatskom jeziku, tako spojene rečenice odgovaraju nezavisno složenim sastavnim rečenicama (\textit{i}, \textit{pa}).
	
	\begin{reibun}
		\rei{くつを　はいた。いえを　でました。}{Obukao sam cipele. Izišao sam iz kuće.}
		\rei{くつを　はいて、いえを　でました。}{Obukao sam cipele i izišao iz kuće.}
		\rei{おなかが　すいた。りんごを　たべた。}{Ogladnio sam. Pojeo sam jabuku.}
		\rei{おなかが　すいて、りんごを　たべた。}{Ogladnio sam pa sam pojeo jabuku.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Trenutno stanje s pomoćnim glagolom いる}
	
	Kako već znamo, いる je glagol stanja koji koristimo kao \textit{biti, postojati} za živa bića. Kao pomoćni glagol uz て oblik, mijenja značenje glavnog glagola tako da opisuje trenutno stanje stvari:
	
	\begin{reibun}
		\rei{そらを　みる。}{Gledati nebo. / Gledat ću nebo.}
		\rei{そらを　みている。}{Gledam nebo. \textnormal{(upravo sad)}}
	\end{reibun}

	Budući je vrijeme u japanskom klizno u odnosu na glavni glagol, moguće je reći i
	
	\begin{reibun}
		\rei{そらを　みていた。}{Gledao sam nebo. \textnormal{(upravo onda u prošlosti)}}
	\end{reibun}

	što se razlikuje od dosad nam poznatog
	
	\begin{reibun}
		\rei{そらを　みた。}{Vidio sam nebo.}
	\end{reibun}

	Zbog osnovne ideje iza ovog oblika (opis trenutnog stanja), negiramo li glagol いる, možemo značenje protumačiti na dva načina:
	
	\begin{reibun}
		\rei{（まだ）そらを　みていない。}{Upravo \textbf{ne} gledam nebo. \textnormal{ili} \textnormal{(još uvijek)} Nisam pogledao nebo.}
	\end{reibun}

	U praksi je vrlo čest slučaj da se dio u zagradama implicira. Tako je uobičajena razmjena sljedećeg formata:
	
	\begin{reibun}
		\rei{ひるごはんは　（もう）　たべたか？}{Jesi li \textnormal{(već)} ručao?}
		\rei{いえ、　（まだ）　たべていない。}{Ne, nisam \textnormal{(još)}.}
	\end{reibun}

	Dopustimo li tome da "otkliže" u prošlost, dobit ćemo situaciju koja je iz perspektive hrvatskog jezika komplicirana, ali u japanskom ostaje jednostavna ako zapamtimo da て+いる izriče trenutno stanje (u kojem god trenutku ono bilo).
	
	\begin{reibun}
		\rei{そのときは　まだ、　ひるごはんを　たべていなかった。}{U tom trenutku još nisam bio ručao.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Vježba}
	
	\begin{mondai}{Recite sljedeće rečenice na japanskom. U zagradama se nalaze glagoli koje smo rjeđe spominjali, a koji bi vam mogli u tome pomoći.}
		\item Očisti svoju sobu. (そうじする)
		\item Molim te iznesi smeće. (だす)
		\item Jutros sam ustao, pojeo doručak i otišao u dućan. (おきる)
		\item Molim te očisti sobu i iznesi smeće.
		\item Spavao sam.
		\item Još nisam iznio smeće.
		\item Igram se s mačkom. (あそぶ)
		\item Pričam s prijateljima.
		\item Još to nisam ispričao prijateljima.
		\item Suzuki tada još nije bio oženjen. (けっこんする)
	\end{mondai}
\end{document}