% !TeX document-id = {0dff0244-e5ba-41e2-bc22-c155e745da65}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./releases
\input{../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}

\begin{document}
	\dai{Vježba čitanja}
	
	\begin{bunshou}
		\furigana{昨日}{きのう}、いつもハイキングに\furigana{一緒}{いっしょ}に\furigana{行}{い}っていた\furigana{高校}{こうこう}の\furigana{友達}{ともだち}に\furigana{電話}{でんわ}をかけました。\furigana{今月}{こんげつ}、日本に\furigana{来}{く}ると\furigana{彼}{かれ}は\furigana{言}{い}いました。\furigana{来週}{らいしゅう}、\hspace{10pt}\furigana{東京}{とうきょう}へ\furigana{会}{あ}いに\furigana{行}{い}きます。ビールを\furigana{飲}{の}んでカラオケに\furigana{行}{い}きます。
	\end{bunshou}
	
	\begin{mondai}{Jesu li tvrdnje ispod točne?}
		\item \furigana{高校}{こうこう}の\furigana{友達}{ともだち}が\furigana{今}{いま}、\furigana{東京}{とうきょう}にいる。
		\item \furigana{高校}{こうこう}の\furigana{友達}{ともだち}と\furigana{一緒}{いっしょ}に\furigana{東京}{とうきょう}に\furigana{行}{い}く。
		\item \furigana{高校}{こうこう}の\furigana{友達}{ともだち}と\furigana{一緒}{いっしょ}にハイキングに\furigana{行}{い}く。
		\item \furigana{高校}{こうこう}の\furigana{友達}{ともだち}は\furigana{今}{いま}、日本にいない。
	\end{mondai}

	\begin{bunshou}
		ちえこさんはお\furigana{菓子}{かし}が\furigana{大好}{だいす}きだ。\underline{でも}、\furigana{今年}{ことし}は\furigana{太}{ふと}ってしまって、\furigana{少}{すこ}し\furigana{痩}{や}せたいと\furigana{思}{おも}っている。\furigana{最近}{さいきん}ダイエットをしている。バナナ\underline{しか}\furigana{食}{た}べないダイエットをしてみた。\underline{しかし}、バナナ\underline{だけ}ではつまらなくて、\furigana{直}{す}ぐに\furigana{諦}{あきら}めた。今は\furigana{野菜}{やさい}しか\furigana{食}{た}べていない。
	\end{bunshou}

	\begin{mondai}{Odgovorite na japanskom.}
		\item ちえこさんは\underline{どうして}\furigana{太}{ふと}りましたか。
		\item ちえこさんはどんなダイエットをしましたか。
		\item どうして\furigana{諦}{あきら}めましたか。
		\item ちえこさんは\furigana{野菜}{やさい}が\furigana{好}{す}きですか。
	\end{mondai}
\end{document}