% !TeX document-id = {579a7240-9e3b-4d63-a7e1-a86da67f1935}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Vježba čitanja}
	
	\fukudai{マルちゃんの\furigana{日常生活}{にちじょうせいかつ}}
	
	マルちゃんはとなりの\furigana{家}{いえ}に\furigana{住}{す}んでいる\furigana{猫}{ねこ}です。\furigana{私}{わたし}は2\furigana{階}{かい}のアパートに\furigana{住}{す}んでいて、よく\furigana{窓}{まど}からマルちゃんを\furigana{見}{み}ています。\furigana{猫}{ねこ}が\furigana{好}{す}きです。
	
	マルちゃんは\furigana{毎朝}{まいあさ}、\hspace{10pt}\furigana{庭}{にわ}に\furigana{出}{で}てごろごろします。\furigana{見}{み}ている\furigana{私}{わたし}も\hspace{10pt}\furigana{一緒}{いっしょ}にごろごろしたいです。マルちゃんは\furigana{足}{あし}が\furigana{短}{みじか}くて\furigana{遅}{おそ}いです。よく\furigana{鳥}{とり}を\furigana{追}{お}いかける\underline{けど}、\furigana{一度}{いちど}も\furigana{掴}{つか}みませんでした。マルちゃんの\furigana{家族}{かぞく}は\furigana{年寄}{としよ}りのおばあさんと、10\furigana{歳}{さい}ぐらいの\furigana{男}{おとこ}の\furigana{子}{こ}だけです。その男の子とマルちゃんはよく\furigana{庭}{にわ}で\furigana{遊}{あそ}びます。
	
	\vspace{20pt}
	\begin{mondai}{Jesu li sljedeće tvrdnje točne? Pronađite dijelove teksta koji ih potvrđuju ili opovrgavaju.}
		\item 書き手は3階のアパートに住んでいます。　(\furigana{書}{か}き\furigana{手}{て}\ - pisac)
		\item マルちゃんは書き手の家に住んでいます。
		\item 書き手はマルちゃんとごろごろしたいと思っています。
		\vspace{3pt}
		\item マルちゃんは足が速くてよく鳥をつかみます。　(\furigana{速}{はや}い - brzo)
		\item マルちゃんはよく庭で男の子と遊びます。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Na sljedeća pitanja odgovorite na japanskom.}
		\item 書き手がよく見ている猫の名前は何ですか。
		\item その猫は庭で何をしますか。
		\item だれが猫と遊びますか。
		\item だれが猫と遊びたいですか。
	\end{mondai}
\end{document}