% !TeX document-id = {048a8486-122a-4c5e-ab1d-890bfad423dd}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić, Željka Ludošan}

\begin{document}
	\dai{Imenice i pokazne zamjenice}
	
	\fukudai{Imenice}
	
	Imenice u japanskom su nepromjenjive riječi bez roda, broja i padeža kojima imenujemo bića, stvari, pojave, pojmove, pa čak i radnje. Imenice se mogu opisivati i koristiti za opisivanje drugih imenica, a na sebe mogu lijepiti razne nastavke. Zamjenice u japanskom se gramatički ponašaju kao imenice.

Naučimo neke česte imenice:
\vspace{10pt}

	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		ねこ&mačka\\\hline
	\end{tabular}
	\vspace{10pt}
	
	Sad kad smo to riješili, možemo na ostale manje bitne:
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		しょくぶつ&biljke&どうぶつ&životinje&くだもの&voće\\\hline
		き&drvo&とり&ptica&りんご&jabuka\\\hline
		かわ&rijeka&にわとり&kokoš&はな&cvijet\\\hline
		こうえん&park&いぬ&pas&なし&kruška\\\hline
		は&list&うし&krava&うめ&šljiva\\\hline
		つち&zemlja&むし&kukac&いちご&jagoda\\\hline
		いえ&kuća&いろ&boja&ぶどう&grožđe\\\hline
		にわ&dvorište&うま&konj&すいか&lubenica\\\hline
	\end{tabular}

	
	\vspace{10pt}
	I za kraj, najčešća zamjenica:
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		わたし&ja\\\hline
	\end{tabular}
	\vspace{10pt}

	
	\fukudai{Pokazne zamjenice - これ、それ、あれ\footnotemark[1]}

	Pokazne zamjenice これ、それ、あれ ponašaju se kao imenice i koriste se za ukazivanje na neku stvar, osobu, događaj ili čak apstraktan pojam. U japanskom jeziku pokazne zamjenice veoma ovise o tome koliko je stvar na koju se ukazuje udaljena od govornika.
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		これ&ovo&ukazuje na nešto što je relativno blizu govorniku\\\hline
		それ&to&ukazuje na nešto što je blizu sugovorniku, a udaljeno od govornika\\\hline
		あれ&ono&ukazuje na nešto što je udaljeno i od govornika i od sugovornika\\\hline
	\end{tabular}
	\vspace{10pt}

	Zamislimo da u ruci držimo jabuku. Zatim nam dođe netko i pita nas što je to. Tada možemo reći:
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{これ}　は　りんご　です。}{Ovo je jabuka.}
	\end{reibun}

	Ako tu istu jabuku dodamo toj drugoj osobi tada možemo reći:
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{それ}　は　りんご　です。}{To je jabuka.}
	\end{reibun}

	\footnotetext[1]{Iako se これ、それ i あれ mogu pisati kanji znakovima, u pravilu se pišu hiraganom.}
	\newpage

	Ako smo ukrali tu jabuku i ne želimo da nas ulove možemo baciti jabuku u susjedovo dvorište i reći:
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{あれ}　は　りんご　です。}{Ono je jabuka.}
	\end{reibun}

		\fukudai{Posvojna čestica - の}
	
	Čestica の možemo koristiti kao posvojnu česticu. Njome izražavamo pripadnost jedne cijeline drugoj.

	
	\juuyou[10pt]{<riječ koja posjeduje>の<riječ koja pripada>}
	
	\begin{reibun}
		\rei{おばあちゃん　の　ケーキ}{bakina torta}
	\end{reibun}
	
		\fukudai{Opisna čestica - の}
	
	Čestica の se može koristiti i kao opisna čestica. Jednom imenicom možemo opisati drugu uz pomoć čestice.

	\juuyou[10pt]{<riječ kojom opisujemo>の<riječ koja se opisuje>}
	
	\begin{reibun}
		\rei{かわ　の　むし}{riječni kukac}
		\rei{き　の　は\footnotemark[2]}{lišće drveća}
		\rei{はな　の　いろ}{boja cvijeta}
	\end{reibun}
		
	Imenica \textit{boja} opisuje se imenicom \textit{cvijet}, pa tako はな　の　いろ postaje \textit{boja od cvijeta}.

	Osim općih imenica mogu se koristiti i osobne zamjenice, kao i vlastita imena.
	
	\begin{reibun}
		\rei{わたし　の　ねこ}{moja mačka}
		\rei{たなか　さん　の　ほん}{Tanakina knjiga}
	\end{reibun}
	
	Također, mogu se koristiti i vremenske oznake.
	
	\begin{reibun}
		\rei{きょう　の　てんき}{vrijeme danas}
		\rei{らいねん　の　たんじょうび}{rođendan sljedeće godine}
	\end{reibun}

	Posvojna zamjenica の može se koristiti za spajanje više međusobno povezanih opisa za redom.
	
	\begin{reibun}
		\rei{おかあさん　の　ともだち　の　ねこ}{mačka mamine prijateljice}
	\end{reibun}
	
	Ovdje se nalaze dva ulančana opisa:  \textit{ともだち　の　ねこ prijateljičina mačka} i \textit{おかあさん　の　ともだち majčina prijateljica}.
	
	\begin{reibun}
		\rei{たなか　さん　の　ほん　の　おもさ}{težina Tanakine knjige}
		\rei{この　いえ　の　たかさ}{visina ove kuće}
	\end{reibun}
			
	\footnotetext[2]{\textit{Lišće drveća} se zapravo češće čita こ の は}
	\newpage

		\fukudai{Pokazne zamjenice i čestica - の}
	
	Pokazne zamjenice se isto mogu koristiti u kombinaciji s の, ali tada one mijenjaju oblik u この, その, あの.\footnotemark[3]

	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		これの&→&この\\\hline
		それの&→&その\\\hline
		あれの&→&あの\\\hline
	\end{tabular}
	\vspace{10pt}
	
	\begin{reibun}
		\rei{この　ぶどう}{ovo grožđe}
		\rei{あの　とり}{ona ptica}
	\end{reibun}
		

	\normalsize \textbf{Primjeri za vježbu}
	
	\begin{mondai}{Lv. 1}
		\item たなか　さん　の　ねこ
		\item この　ほん
		\item はな　の　いろ
		\item その　うま
		\item あの　すいか
	\end{mondai}
	
	\begin{mondai}{Lv. 2}
		\item は　の　むし
		\item かわ　の　つち
		\item こうえん　の　しょくぶつ
		\item にわ　の　どうぶつ
	\end{mondai}
	
	\begin{mondai}{Lv. 3}
		\item あの　こうえん　の　き　の　とり
		\item この　たなか　さん　の　りんご　の　き
	\end{mondai}
	
	\footnotetext[3]{この、その、あの se kao i これ, それ i あれ u pravilu pišu hiraganom.}


\end{document}
