% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	
	\kaisetsu
	
	\dai{Domaća zadaća - priložne oznake mjesta}
	
	\begin{kaitou}[Pronađite značenja sljedećih znakova i probajte ih nekoliko puta napisati:]
		\kai{右}{desno}
		\kai{左}{lijevo}
		\kai{中}{sredina}
		\kai{上}{gore}
		\kai{下}{dolje}
		\kai{行}{ići}
		\kai{来}{doći}
		\kai{出}{izaći}
    \end{kaitou}

	\begin{kaitou}[Napišite nekoliko rečenica o crnoj mački tako da se u njima barem jednom pojavi svaki od kanji znakova iz prethodnog zadatka. Dakle maksimalan broj rečenica koje smijete napisati je 8 (jedan znak u svakoj), a minimalan 1 (svi znakovi u jednoj).]
		\kainagai{かべの　上に　\furigana{黒}{くろ}い猫が　いる。}{Na zidu je crna mačka.}
		\kainagai{\furigana{黒}{くろ}い猫は白いはこの中にはいらない。}{Crna mačka neće ući u bijelu kutiju.}
		\kainagai{\furigana{黒}{くろ}い猫は　いすの　下から　ソファまで　来た。}{Crna mačka je od ispod stolice došla do sofe.}
		\kainagai{まえ　白かった　\furigana{黒}{くろ}い猫は　家を　出た。}{Crna mačka koja je prije bila bijela je izašla iz kuće.}
		\kainagai{\furigana{黒}{くろ}い猫のクロは　にわの　右の　木の　左に　ある　犬の　となりに　行く。}{Crni mačak Kuro ide pored psa koji je lijevo od desnog vrtnog stabla.}
	\end{kaitou}

\newpage

     \begin{kaitou}[Opišite ukratko svoju sobu. Imena stvari koja ne znate pokušajte pronaći u rječniku. Bonus bodovi za svaki iskorišteni kanji znak :)]
         \kainagai{\furigana{私}{わたし}の\furigana{部屋}{へや}は\furigana{広}{ひろ}くない。}{Moja soba nije prostrana.}
         \kainagai{\furigana{壁}{かべ}は\furigana{緑色}{みどりいろ}。}{Zidovi su zeleni.}
         \kainagai{\furigana{部屋}{へや}の中に\furigana{布団}{ふとん}とテーブルと\furigana{色々}{いろいろ}なクッションがある。}{U sobi su futon, stol i razno razni jastuci.}
         \kainagai{\furigana{椅子}{いす}はない。}{Nema stolica.}
         \kainagai{\furigana{棚}{たね}の上に\furigana{石}{いし}や本、\furigana{植物}{しょくぶつ}や\furigana{小物}{こもの}がある。}{Na policama je kamenje i knjige, biljke, drangulije i slične stvari.}
     \end{kaitou}
    
\end{document}