% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	\dai{Domaća zadaća 2 - て oblik}
	
	\vspace{15pt}
	\noindent Sljedeće rečenice prevedite na hrvatski. Čitanja znakova koja nisu napisana potražite u lakšim verzijama iste rečenice. Za nekoliko lakših znakova, čitanja su namjerno izostavljena.
	
	    \begin{kaitou}[Lv.1]
	    	\itemsep2pt
	    	\kai{\furigana{牛乳}{ぎゅう.にゅう}も\hspace{12pt}\furigana{買}{か}ってくださいね。}{Molim te, kupi i mlijeko.}
	    	\kai{たけしくんの\furigana{妹}{いもうと}は\hspace{12pt}\furigana{部屋}{へ.や}を\furigana{掃除}{そう.じ}しています。}{Takešijeva mlađa sestra čisti sobu.}
	    	\kai{\furigana{山田}{やま.だ}さんはまだ\furigana{結婚}{けっ.こん}していない。}{Gospodin Jamada se još nije oženio. }
	    	\kai{\furigana{鈴木}{すず.き}さんは\furigana{来年}{らい.ねん}ドイツに行く。}{Gospodin Suzuki sljedeće godine ide u Njemačku.}
	    \end{kaitou}
    
        \begin{kaitou}[Lv.2]
        	\itemsep2pt
        	\kainagai{\furigana{車}{くるま}に\furigana{気}{き}を\furigana{付}{つ}けて、牛乳も買ってくださいね。}{Pazi na aute i molim te kupi i mlijeko.}
        	\kainagai{たけしくんの妹は\furigana{昼}{ひる}まで部屋を掃除していました。}{Takešijeva mlađa sestra je do podne čistila sobu.}
        	\kainagai{\furigana{昨日}{きのう}、\hspace{5pt}\furigana{友達}{とも.だち}に「山田さんは結婚していますか」と\furigana{聞}{き}いた。}{Jučer me prijateljica pitala je li gospodin Jamada oženjen.}
        	\kainagai{鈴木さんは来年ドイツに行って、\furigana{再来年}{さ.らい.ねん}はまた日本に\furigana{戻}{もど}る。}{Gospodin Suzuki sljedeće godine ide u Njemačku i godinu nakon se opet vraća u Japan.}
        \end{kaitou}
    
        \begin{kaitou}[Lv.3]
        	\itemsep2pt
        	\kainagai{車に気を付けて、牛乳も買ってくださいねとお\furigana{母}{かあ}さんが花子ちゃんに\furigana{言}{い}いました。}{Mama je rekla Hanako da pazi na aute i zamolila ju da kupi i mlijeko.}
        	\kainagai{たけしくんの妹は昼まで部屋を掃除していて、今は\furigana{休}{やす}んでいます。}{Takešijeva sestra je do podne čistila sobu i sad se odmara.}
        	\kainagai{昨日、友達から山田さんがまだ結婚していないと聞いた。}{Jučer sam čuo od prijatelja da gospodin Jamada još nije oženjen.}
        	\kainagai{鈴木さんは来年ドイツに行って、再来年また日本に戻ると田中さんが言っていた。}{Gospodin Tanaka je rekao da gospodin Suzuki sljedeće godine ide u Njemačku i godinu nakon se opet vraća u Japan.}
        \end{kaitou}
\end{document}