% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	
	\dai{Domaća zadaća - て oblik}
	
	\noindent Od sljedećih glagola sastavite 3 složene rečenice po izboru, koristeći て oblik. Glagole kombinirajte po želji, OK je isti upotrijebiti u više rečenica.
	
	\vspace{5pt}
	\begin{tabular}{l l l}
		ustati & jesti & gledati \\
		otvoriti & zatvoriti & izbaciti \\
		zaspati & popiti & pričati \\
	\end{tabular}

    \begin{mondai}{Primjeri rečenica:}
    	\item 花子ちゃんは　まどを　あけて、めを　しめて、テーブルの　したに　かくれた。
    	\item たけしくんは　きのう　テレビを　みて、たくさん　さけを　のんだ。
    	\item あした　すうがくの　せんせいと　はなして、えいごの　せんせいと　ひるごはんを　たべる。
    \end{mondai} 

    \begin{kaitou}[Lv 1.]
    	\kai{Jedi i mrkve.}{にんじんも　食べて。}
    	\kai{Odnesi ovo Takešiju.}{これを　たけしくんに　もっていって。}
    	\kai{Igram se s mačkama.}{猫と　あそんでいる。}
    	\kai{Taj sam film već pogledao.}{その　えいが、もう見ていました。}
    \end{kaitou}

    \begin{kaitou}[Lv 2.]
    	\kainagai{Mama mi je rekla da jedem i mrkve.}{おかあさんは　「にんじんもたべて」と　いった。}
    	\kainagai{Molim te, odnesi ovo Takešiju.}{これを　たけしくんに　もっていって　ください。}
    	\kainagai{Igrao sam se s mačkama pa mi je zagorio ručak.}{猫と　あそんでいて、ひるごはんが　こげた。}
    	\kainagai{Taj film još nisam gledao.}{その　えいがは　まだ　見ていません。}
    \end{kaitou}

    \begin{kaitou}[Lv 3.]
    	\kainagai{Mama mi je uvijek govorila da jedem i mrkve.}{おかあさんは　いつも　「にんじんも　たべて」と　いっていた。}
    	\kainagai{Poruči Hanako da ovo odnese Takešiju.}{花子ちゃんに　これを　たけしくんに　もっていてと　つたえて。}
    	\kainagai{Zagorio mi je ručak pa sam odlučio da se više neću igrati s mačkama.}{ひるごはんが　こげて、もう　ねこと　あそばないと　きめた。}
    	\kainagai{Prije par dana još nisam bio pogledao taj film.}{すうじつまえは　まだ　その　えいがを　みていなかった。}
    \end{kaitou}

\end{document}