% !TeX document-id = {8ddcb487-7e97-4de5-83ad-9d29d9b4393e}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Ciljevi i napomene - uvod u glagole}
	
	\fukudai{Ciljevi}
	
	\vspace{-10pt}
	\begin{hyou}
		\item uloga glagola kao predikata
		\item informacije sadržane u glagolu
		\vspace{-5pt}
		\begin{hyou}
			\item vrijeme
			\item pristojnost (društveni odnosi govornika)
			\item raspoloženje (govornikov stav prema temi)
		\end{hyou}
		\vspace{-10pt}
		\item informacije kojih u japanskim glagolima \textbf{nema}
		\vspace{-5pt}
		\begin{hyou}
			\item lice
			\item množina
		\end{hyou}
		\vspace{-10pt}
		\item skupine glagola
		\item fokus na kolokvijalne glagole i zašto
		\item 4 osnovna oblika za 一段
		\item čestica を i prijelaznost glagola
	\end{hyou}

	\fukudai{Napomene}

	Iz praktičnih razloga, čestica を se piše znakom を, iako se čita kao お. Danas većina govornika japanskog uopće ne razlikuje zvukove を i お, izuzev ponekog dijalekta, glas を je nestao iz modernog japanskog jezika. Razlog takvom pisanju je dodavanje glasa お kao izraza poštovanja prema imenicama. U situacijama gdje takvoj imenici prethodi imenica označena česticom を, bilo bi zbunjujuće odrediti ulogu znaka お, npr それを父さんに任せる ili それ、お父さんに任せる. Pišući お umjesto を, gubi se suptilna razlika u odnosu govornika prema ocu.
	
	U hrvatskom jeziku postoje tri skupine glagola po prijelaznosti - prijelazni, neprijelazni i povratni. Ovu treću skupinu karakterizira korištenje povratne zamjenice \textit{se} kao objekta. Tehnički, svi povratni glagoli su zapravo prijelazni (npr. \textit{oprati se}/\textit{oprati nešto}), ali se dobar dio njih koristi isključivo kao povratni glagol (npr. \textit{spotaknuti se}). Ovo je zapravo vrlo elegantno rješenje u odnosu na japanski.
	
	U japanskom jeziku, glagoli mogu biti samo prijelazni ili neprijelazni, a značenje povratnih glagola nose neprijelazne varijante prijelaznih glagola. To dodaje na složenosti nekih glagola jer moramo zapamtiti parove koji nisu uvijek morfološki pravilni (npr. (を)見る - (が)見える vs. (を)変える - (が)変わる).

\end{document}