% TeX program = xelatex
\input{../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}

\begin{document}
	\dai{い oblik II}
	
	\fukudai{Izražavanje želje s \textasciitilde たい}
	
	Da bismo u japanskom rekli da želimo nešto učiniti, glagol koji želimo učiniti prebacujemo u い oblik i dodajemo mu nastavak たい. Tako dobiveni glagolski oblik zapravo \textbf{postaje い pridjev} što ima bitne posljedice za njegovu upotrebu.
	
	\begin{reibun}
		\rei{たべる}{jesti}
		\rei{たべたい}{(ono što) želim jesti}
	\end{reibun}

	Kao što možemo vidjeti iz prijevoda iznad, perspektiva se znatno promijenila u novom obliku. Kao pridjev, たい oblik \textbf{opisuje imenice} kao nešto na čemu bismo htjeli izvršiti radnju glagola:
	
	\begin{reibun}
		\rei{たべたい　りんご}{jabuka koju želim pojesti}
		\rei{みたい　えいが}{film kojeg želim pogledati}
		\rei{わすれたい　よる}{noć koju želim zaboraviti}
	\end{reibun}

	Kao i svi drugi pridjevi, たい oblik može se pojaviti i u predikatu. U ovom slučaju događa se nešto što možda izgleda kao detalj, ali je gramatički vrlo čudno. Naime, svi imenski predikati su po prirodi \textbf{neprelazni} što znači da \textbf{ne mogu imati direktni objekt}. Zato se događa "promjena perspektive" u rečenici - sam fenomen koji rečenica opisuje ostaje isti, ali je potrebno presložiti uloge. Slično je kao upotreba pridjeva すき kojeg smo ranije radili. Pogledajmo primjere:
	
	\begin{reibun}
		\rei{わたしは　りんご\underline{を}　たべる $\rightarrow$ わたしは　りんご\underline{が}　たべたい}{}
		\rei{ともだちに　ほん\underline{を}　あげた $\rightarrow$ ともだちに　ほん\underline{が}　あげたかった}{}
	\end{reibun}

	Međutim, u svakodnevnoj upotrebi stvari su malo složenije. Iako je gramatički netočno, u zadnje je vrijeme u porastu upotreba direktnog objekta (を) s pridjevima ovog tipa. U drugom primjeru se pojavljuje neizravni objekt (に - \textit{kome?}). U ovakvoj situaciji još je veća sklonost govornika da ne mijenjaju を$\rightarrow$が (vidi tablicu\footnotemark[1]).
	
	\footnotetext[1]{Ovakve rezultate pretraživanja možete dobiti korištenjem google-a i sličnih servisa za slučaj kad niste sigurni što je prirodnije reći.}
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{izraz}&\textbf{broj rezultata}\\
		\hline
		"が食べたい"&17.5M\\
		"を食べたい"&14.7M\\
		\hline
		"に*があげたい"&1.8M\\
		"に*をあげたい"&7.3M\\
		\hline
	\end{tabular}

	\vspace{10pt}
	Bez obzira kojim se stilom odlučite izražavati, bitno je zapamtiti da razlike u značenju nema. Nadalje, preporuka kuhara je da uvijek počnete korištenjem najčešćih izraza pa ih onda mijenjate po želji/potrebi kad dobijete bolji osjećaj o tome kako jezik funkcionira.
	
	\newpage
	\fukudai{Ići i doći nešto raditi}
	
	Da bismo rekli da \textit{idemo <nešto>}, u japanskom koristimo izraz <nešto u い obliku>にいく. S desne strane, taj je izraz za sve gramatičke potrebe zapravo glagol いく:
	
	\begin{reibun}
		\rei{あそびに　いくよ。}{Idem se igrati!}
		\rei{まいにち　１１じに　ひるごはんを　たべに　いく。}{Svaki dan u 11 idem jesti ručak.}
		\reinagai{さいきん、ともだちと　あそびに　いかない。}{U zadnje vrijeme se ne idem zabavljati s prijateljima.}
		\rei{けっきょく、えいがを　みに　いかなかった。}{Na kraju nismo išli gledati film.}
	\end{reibun}

	Po potpuno istom principu možemo koristiti i glagol くる za \textit{doći <nešto>}:
	
	\begin{reibun}
		\rei{また　あそびに　きてください。}{Dođi se opet igrati. (impl. sa mnom)}
		\rei{りんごを　とりに　きました。}{Došao sam brati jabuke.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Vježba}
	
	\begin{mondai}{Lv. 1}
		\item いきません。
		\item みたい。
		\item あそぶ。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 2}
		\item あそこへ　いきません。
		\item えいがが　みたい。
		\item すずきちゃんと　あそぶ。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 3}
		\item おばの　いえへ　いきません。
		\item あの　かなしい　えいがが　みたい。
		\item すずきちゃんと　こうえんで　あそぶ。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 4}
		\item おばの　いえへ　いきたくありません。
		\item あの　かなしい　えいがを　きみと　みたい　です。
		\item また　すずきちゃんと　きょねんの　なつ　いっしょに　あそんだ　こうえんに　あそびに　いきたい。
	\end{mondai}
\end{document}