% !TeX document-id = {048a8486-122a-4c5e-ab1d-890bfad423dd}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić, Željka Ludošan}

\begin{document}
	\dai{Pridjevi, imenski predikat}
	
	\dai{Pridjevi}
	
	Pridjevi u japanskom su vrste riječi koje opisuju imenice i dijelimo ih prema nastavcima na: い pridjeve、な pridjeve i の pridjeve koji su zapravo imenice koje koriste česticu の.
	
\underline{U rječničkoj formi}, い pridjevi uvijek završavaju na い, dok な i の pridjevi mogu završavati na bilo koji znak.

\fukudai{い pridjevi}


Naučimo neke korisne い pridjeve vezane uz boje:

	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		しろい&bijelo\\\hline
		くろい&crno\\\hline
		くらい&tamno\\\hline
		あかるい&svijetlo\\\hline
		あおい&plavo, plavo-zeleno, zeleno(svjetlo na semaforu), nezrelo\\\hline
		あかい&crveno\\\hline
		きいろい&žuto\\\hline
	\end{tabular}
	
\vspace{10pt}
Neki korisni い pridjevi vezani uz oblike:
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		おおきい&veliko&せまい&usko\\\hline
		ちいさい&malo&ひろい&široko\\\hline
		むずかしい&teško (potrebno je mnogo truda)&たかい&visoko\\\hline
		おもい&teško (ima veliku težinu)&ひくい&nisko\\\hline
		まるい&okruglo&ふかい&duboko\\\hline
		しかくい&kvadratičasto&あさい&plitko\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		ふとい&debelo\\\hline
		あつい&debelo\\\hline
		ほそい&tanko\\\hline
		うすい&tanko, slabo, polu-prozirno\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	ふとい i ほそい se koriste za većinu stvari, uglavnom cilindrične objekte i ljude, dok se あつい i うすい koriste za plosnate stvari i stvari koje su naslagane jedno na drugo.

	
	\vspace{10pt}
	I šećer na kraju:
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		かわいい&slatko (za osobe, čupave kućne ljubimce i ostale stvari od kojih možete dobiti infarkt)\\\hline
		おもしろい&zanimljivo, zabavno\\\hline
		すごい&super, odlično (za osobe, situacije, kada se nečemu divite), grozno\\\hline
		うるさい&(nešto što mi) ide na živce, glasno\\\hline
	\end{tabular}
	\vspace{10pt}

	\begin{reibun}
		\rei{その　ねこ　は　\underline{くろい}。}{Ta mačka je crna.}
		\rei{にほんご　の　べんきょう　は　\underline{むずかしい}。}{Učenje japanskog je teško.}
		\rei{デスクトップ　ピーシー　は　\underline{おもい}。}{Desktop PC je težak.}
	\end{reibun}
	
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l||l|l|}
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{Konjugacije い pridjeva}\\\hline
		 &Pozitivno&Negativno\\\hline
		Neprošlost&-&-(い)くない\\\hline
		Prošlost&-(い)かった&-(い)くなかった\\\hline
	\end{tabular}

	\vspace{10pt}

	\begin{reibun}
		\rei{ほん　が　\underline{あつくなかった}。}{Knjiga nije bila debela.}
		\rei{\underline{ひくい}　やま　は　\underline{むずかしくない}。}{Niska planina nije teška(za svladati).}
		\rei{ライブ　が　\underline{おもしろかった}。}{Live je bio odličan.(Live koncert)}
	\end{reibun}
	
\fukudai{な pridjevi}

な pridjevi su različiti po tome što se drugačije konjugiraju.*
Zovemo ih tako jer im se mora pridodati な kada se nalaze ispred imenice u neprošlom pozitivnom vremenu.

Zanimljiva stvar kod njih je to što se u svim ostalim slučajevima konjugiraju kao imenice. To znači da kada rečenicu završavamo sa な pridjevom, da se umjesto nastavka な, pridodaje nastavak だ kao i kod imenica.\footnotemark[1] Time se sam pridjev pretvara u glagolski oblik.


	\begin{reibun}
		\rei{きれい　\underline{な}　そら}{lijepo nebo}
		\rei{そら　は　きれい　\underline{だ}。}{Nebo je lijepo.}
	\end{reibun}

	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		すき&svidljivo\\\hline
		きらい&mrsko\\\hline
		きれい&lijepo, čisto\\\hline
		しずか&tiho\\\hline
		ふくざつ&komplicirano\\\hline
		かんたん&jednostavno, nekomplicirano\\\hline
		めんどう&problematično\\\hline
	\end{tabular}
	
		\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l||l|l|}
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{Konjugacije な pridjeva}\\\hline
		 &Pozitivno&Negativno\\\hline
		Neprošlost&-な/-だ&-じゃない\\\hline
		Prošlost&-だった&-じゃなかった\\\hline
	\end{tabular}

\footnotetext[1]{Iako, u kolokvijalnom jeziku, だ se na kraju ponekad zna izostaviti.}

	\begin{reibun}
		\rei{\underline{かんたんな}　もんだい　だ。}{Problem je jednostavan.}
		\rei{へや　は　\underline{きれい　じゃなかった}。}{Soba nije bila čista.}
		\rei{\underline{まるい}　め　が　\underline{すき　だ}。}{Sviđaju mi se okrugle oči.}
	\end{reibun}
	

\fukudai{の pridjevi}

 の pridjevi su zapravo imenice koje opisuju druge imenice tako da ih se povezuje česticom の. Konjugiraju se kao obične imenice.
 
 	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		オレンジ&naranča, narančasto\\\hline
		みどり&zelenilo, zeleno\\\hline
		みどりいろ&zelena boja, zelene boje\\\hline
		むらさき&ljubičasta, ljubičasto\\\hline
		ピンク&roza, rozo\\\hline
		いろとりどり&varijacija, višebojno\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l||l|l|}
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{Konjugacije の pridjeva}\\\hline
		 &Pozitivno&Negativno\\\hline
		Neprošlost&-の/-だ&-じゃない\\\hline
		Prošlost&-だった&-じゃなかった\\\hline
	\end{tabular}
	
	\begin{reibun}
	\rei{もうふ　は　\underline{いろとりどり　じゃなかった}。　\underline{みどり　だった}。}{Deka nije bil šarena. Bila je zelena.}
	\rei{\underline{みどりいろ}　だった。}{Bila je zelene boje.}
	\rei{\underline{ピンクの}　はな　が　\underline{すき　じゃない}。}{Ne volim rozo cvijeće.}
	\end{reibun}
	
\fukudai{Pristojni oblici}


な i の pridjevi, kada se konjugiraju u pristojnom obliku, konjugiraju se isto kao imenice, dok い pridjevi imaju svoja pravila. U negativnom obliku mogu se koristiti -です i -ます oblik, s time da je -ます oblik formalniji od -です.

	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l||l|l|}
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{Konjugacije な i の pridjeva u pristojnom obliku}\\\hline
		 &Pozitivno&Negativno\\\hline
		Neprošlost&-です&-じゃないです/ -じゃありません\\\hline
		Prošlost&-でした&-じゃなかったです/ -じゃありませんでした\\\hline
	\end{tabular}
	
		\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l||l|l|}
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{Konjugacije い pridjeva u pristojnom obliku}\\\hline
		 &Pozitivno&Negativno\\\hline
		Neprošlost&-です&-(い)くないです/ -(い)くありません\\\hline
		Prošlost&-(い)かったです&-(い)くなかったです/ -(い)くありませんでした\\\hline
	\end{tabular}
	
\vspace{10pt}


Ako želite da zvuči još formalnije, možete じゃ pretvoriti u では(čita se kao でわ).

\newpage

\fukudai{Opisne zamjenice}

Opisne zamjenice su zamjenice koje opisuju prvu imenicu ispred koje se nalaze.


Par čestih opisnih zamjenica:

 	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		こんな&ovakvo&そんな&takvo\\\hline
		あんな&onakvo&いろんな&svakakvo\\\hline
	\end{tabular}

\dai{Imenski predikat}
	
Imenski predikati su rečenice koje opisuju neku imenicu. Te rečenice mogu završavati glagolom ili pridjevom.

	\begin{reibun}
	\rei{\underline{私が　すき　じゃない}　\underline{りんご}}{jabuke koje ja ne volim}
	\end{reibun}
	
\vspace{10pt}
	私が　すき　じゃない (koje ja ne volim) je imenski predikat koji opisuje sljedeću imenicu りんご (jabuke). Ako se pitamo: "Kakve su to jabuke?", odgovor je: "Jabuke koje ja ne volim.".
	
	
	Tu rečenicu možemo i proširiti.
	
	\begin{reibun}
	\rei{\underline{私が　すき　じゃない}　\underline{りんご}　は　あおい　りんご　だ。}{Jabuke koje ja ne volim su zelene jabuke.}
	\end{reibun}
	
	\normalsize \textbf{Primjeri za vježbu}
	
	\begin{mondai}{Pridjevi}
		\item あかるい　そら
		\item そんな　いろ
		\item かわいくない　おんなのこ
		\item かれ　は　めんどう　だった。
		\item くろい　デスクトップ　ピーシー　は　オレンジ　じゃない。
		\item オレンジ　は　デスクトップ　ピーシー　じゃない。
		\item おばさん　の　おおきい　ねこ　が　おもくなかった。
	\end{mondai}

	



\end{document}
