% !TeX document-id = {ffe542aa-da0b-4df4-a930-0f5709189d1b}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Opisni oblik pridjeva}
	
	U prethodnoj smo lekciji naučili što je to imenski predikat i kako se koristi. Naučili smo reći \textit{ona mačka je crna}, a danas ćemo naučiti nešto naizgled jednostavnije - kako reći \textit{crna mačka}.
	
	\fukudai{Teorija - opisni oblik}
	
	Opisni oblik riječi je onaj kojim ta riječ opisuje imenicu. Opis uvijek prethodi imenici na koju se odnosi. I u hrvatskom jeziku, to je istina za jednostavne slučajeve gdje se radi o jednom ili više pridjeva (npr.\textit{crveni auto}, \textit{lijepi plavi Dunav}). Međutim kad opis nije samo pridjev već cijela zavisna rečenica (npr. \textit{mačka koju sam jučer vidio}), ta rečenica slijedi nakon imenske riječi koju opisuje.
	
	U japanskom jeziku, situacija je jednostavnija - kakav god opis bio, uvijek prethodi imenici na koju se odnosi.
	
	U tablici ispod dan je opisni oblik い, な i の pridjeva.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{l l l l}\toprule[2pt]
			+ neprošlost & + prošlost & - neprošlost & - prošlost\\
			\midrule
			\textasciitilde い & \textasciitilde かった & \textasciitilde くない & \textasciitilde くなかった\\
			いい & よかった & よくない & よくなかった\\
			\textasciitilde な* & \textasciitilde だった & \textasciitilde じゃない & \textasciitilde じゃなかった\\
			\textasciitilde の* & \textasciitilde だった & \textasciitilde じゃない & \textasciitilde じゃなかった\\
			\bottomrule[2pt]
		\end{tabular}
	\end{table}

	Vidljivo je da svi oblici osim prvog stupca za な i の odgovaraju kolokvijalnim predikatnim oblicima koje smo naučili u prošloj lekciji. Ovo je dio veće pravilnosti u jeziku koja vrijedi i za glagole, a koja nam omogućuje da na jednostavan način imenicama pridružujemo složene opise. Pridjev いい (\textit{dobro}) u prošlosti je bio よい. Iako se osnovni oblik s vremenom počeo izgovarati kao いい, svi izvedeni oblici dolaze iz よい.
	
	\fukudai{Značenje prošlosti i negacije opisnog oblika}
	
	U hrvatskom jeziku, pridjevi nemaju prošlost i negaciju pa nije jednostavno odrediti što točno takvi pridjevi u japanskom znače. Pogledajmo neke primjere.
	
	\begin{reibun}
		\rei{しろい　ねこ}{bijela mačka}
		\rei{たかかった　き}{drvo koje je bilo visoko}
		\rei{おおきくない　いえ}{kuća koja nije velika}
		\vspace{5pt} % ovo iz nekog razloga stavlja razmak tek red ispod sljedećeg primjera
		\rei{あまくなかった　りんご}{jabuka koja nije bila slatka}
		\rei{しずかな　こうえん}{tihi park}
		\rei{びょうき　だった　ともだち}{prijatelj koji je bio bolestan}
		\rei{かんたん　じゃない　もんだい}{zadatak koji nije jednostavan}
		\rei{きらい　じゃなかった　とり}{ptica koju nisam mrzio\footnotemark[1]}
	\end{reibun}
	\footnotetext[1]{U jap. ovakav način govora implicira da je govorniku ptica ipak bila pomalo draga.}
	
	Kao što možemo primijetiti u primjerima iznad, prijevod u hrvatskom jeziku je elegantan samo u jednostavnom slučaju gdje pridjev nije ni u prošlosti ni negiran.
	
	\newpage
	\fukudai{Opisivanje ljudi}
	
	U hrvatskom jeziku uobičajeno je ljude opisivati pridjevima kao i sve ostale imenske riječi, ali u japanskom to nije uvijek tako. Često se umjesto riječi koja označava osobu opisuju dijelovi tijela povezani s osobinom koja se opisuje.
	
	\begin{reibun}
		\rei{たなかさんは　たかい}{Tanaka je visok \xmark}
		\rei{たなかさん\underline{は}　せ\underline{が}　たかい。}{Tanaka je visok. \cmark \rem{(dosl. \textit{Tanaka je visokog stasa.})}}
		\rei{たかぎさん\underline{は}　あし\underline{が}　はやい。}{Takagi je brz. \rem{(brzo trči)}}
		\rei{すずきさん\underline{は}　あたま\underline{が}　いい。}{Suzuki je pametna. \rem{(dosl. \textit{ima dobru glavu})}}
		\rei{たかなしさん\underline{は}　め\underline{が}　わるい。}{Takanashi loše vidi. \rem{(dosl. \textit{ima loše oči})}}
	\end{reibun}

	Valja primijetiti da su rečenice iznad zapravo potpune - pridjevi u njima su u predikatnom obliku. Nadalje, u njima se pojavljuju i čestica は i が. Iako je u odnosu na hrvatski jezik jako neobično, u ovakvim situacijama temu možemo protumačiti kao \textit{Govoreći o}, npr. \textit{Govoreći o Takagiju, noge su mu brze}\footnotemark[2].
	
	\fukudai{Opisna rečenica}
	
	Ovo je u odnosu na hrvatsku gramatiku poprilično stran koncept pa ćemo ga samo spomenuti, ali moguće je cijelu rečenicu pretvoriti u opis tako da njezin predikat stavimo u opisni oblik:
	
	\vspace{10pt}
	たなかさんは　\underline{あしが　はやい}。 $\rightarrow$ \underline{あしが　はやい}　たなかさん
	
	\vspace{10pt}\noindent
	Rečenica koju smo iskoristili kao opis je あしが　はやい (dosl. \textit{noge su brze}). S obzirom da je s desne strane imenici (たなかさん), ta rečenica postaje njezin opis. Nadalje, u opisnim rečenicama se čestica が koja označava subjekt vrlo često mijenja u の. Ovaj の ima znatno drugačiju ulogu od posvojne čestice na koju smo navikli! Pogledajmo nekoliko primjera:
	
	\begin{reibun}
		\rei{あし(が/の)　はやい　たなかさん}{brzonogi Tanaka}
		\rei{あたま(が/の)　いい　すずきさん}{pametna Suzuki}
		\rei{め(が/の)　わるい　たかなしさん}{Takanashi koja loše vidi}
	\end{reibun}

	\fukudai{Vježba}
	
	\vspace{-30pt}
	\begin{mondai}{}
		\item くろい　ねこ
		\item あかくない　とり
		\item かっこいい　たなかさん
		\vspace{5pt}
		\item あの　ねこは　くろかった。
		\item あれは　あかくない　とり　でした。
		\item たなかさんは　かっこよくなかった。
		\vspace{5pt}
		\item あの　くろい　ねこは　あしが　はやくない。
		\item あの　あたまの　いい　とりは　あかかった　です。
		\item あしの　はやくない　たなかさんは　かっこよくなかった。
	\end{mondai}

	
	\footnotetext[2]{Ipak ćemo se truditi prevoditi rečenice u oba smjera tako da budu prirodne. Tako bi spomenuti primjer bilo ljepše prevesti kao \textit{Takagi je brzonog} ili \textit{Takagi ima brze noge}. U spomenutom obliku rečenice, čestica が zapravo označava objekt.}
\end{document}