% !TeX document-id = {cce5c86b-1003-484c-8bd2-d6a325b4d365}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Ciljevi i napomene - opisni oblik pridjeva}
	
	Ova se lekcija čvrsto nadovezuje na prethodnu (imenski predikat), i očekuje se znanje oblika iz iste. Svejedno, tablica opisnih oblika je dana u lekciji, s naznačenom razlikom za な pridjeve.
	
	\fukudai{Ciljevi}
	\begin{hyou}
		\item objasniti opisivanje imenica い, な i の pridjevima
		\item vrijeme i negacija opisnog oblika - objasniti što se točno događa
		\item naučiti dijelove tijela
		\item opisivanje ljudskih osobina dijelovima tijela - rečenice oblika\newline <netko>は<neki dio tijela>が<opis>
	\end{hyou}

	\fukudai{Napomene}
	\begin{hyou}
		\item Opisni oblik な i の pridjeva u poz.+ razlikuje se od njihovog predikatnog oblika, ali u svim ostalim situacijama, opisni oblik je jednak kratkom (kolokvijalnom) predikatnom obliku.
		\item Pridjev je kao predikat sam za sebe rečenica, u takvim situacijama vrlo jednostavni opisi su zapravo cijele zavisne \textit{opisne rečenice}, npr:
		
		大きかった木 $\rightarrow$ \textit{drvo koje je bilo veliko}.
		
		U poz.+ obliku, ova se zavisna rečenica u hrvatskom prijevodu gubi jer značenje spada na hrv. pridjev sam za sebe, npr:
		
		大きい木 $\rightarrow$ \textit{veliko drvo},
		
		ali u japanskom je granica između opisa i predikata vrlo tanka.
		\item Nizanje pridjeva ćemo raditi kasnije.
	\end{hyou}

	\fukudai{Dodatne pričice}
	
	Nekad davno su i い pridjevi imali odvojen predikatni (し) i opisni oblik (き), ali s vremenom su se ta dva oblika stopila u današnji い. Tragovi ovih oblika i danas postoje u skamenjenim izrazima i gramatici, npr. (\href{https://jisho.org/search/osorubeshi}{link}), (\href{https://jisho.org/search/arumajiki}{link}). Riječ べき (stari pridjev) i danas je zadržala neke gramatičke funkcije iz prošlosti (oblici べき, べし, べく i べからず), iako upotreba svih osim べき zvuči arhaično.
\end{document}