% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	
	\dai{Domaća zadaća - upotrebe い oblika I}
	
	\noindent Prevedite sljedeće rečenice. Pokušajte ih rastaviti na dijelove i napisati / skicirati njihov međusobni odnos. Zadaci su varijacije na oblik rečenica iz vježbe za pripadni listić! (5. zad. mi se učinio lagan pa sam ga preskočio)
	
    	\begin{kaitou}[Zad. 1]
    		\kainagai{すしが　たべたい。}{Jede mi se suši.}
    		\kainagai{花子さんは　すしが　たべたいと　いった。}{Hanako je rekla da joj se jede suši.}
    		\kainagai{そのとき、花子さんは　すしが　たべたいと　いった。}{Hanako je tada rekla da joj se jede suši.}
    		\kainagai{そのとき、花子さんは　すしが　たべたいと　おもった。}{Hanako je tada pomislila da joj se jede suši.}
    		\kainagai{そのとき、花子さんは　すしが　たべたいと　おもいはじめた。}{Hanako je tada počela misliti da joj se jede suši.}
    	\end{kaitou}
    
        \begin{kaitou}[Zad. 2]
        	\kainagai{たけしくんは　すうがくが　わからない。}{Takeši ne razumije matematiku.}
        	\kainagai{すうがくは　わかりにくい。}{Matematika je teška za razumjeti.}
        	\kainagai{たけしくんは　すうがくが　わかりにくいと　先生に　いいました。}{Takeši je rekao profesoru da je matematika teška za razumjeti.}
        \end{kaitou}
    
        \begin{kaitou}[Zad. 3]
        	\kainagai{まえの　本を　よんだ。}{Pročitao sam prošlu knjigu.}
        	\kainagai{まえの　本を　よみおわった。}{Završio sam s čitanjem prošle knjige.}
        	\kainagai{こんどは　よみやすい本を　かります。}{Sljedeći put ću posuditi knjigu koja je lakša za čitati.}
        	\kainagai{こんどは　よみやすい本を　かりに　いきます。}{Ovaj put idem posuditi knjigu koja je lakša za čitati.}
        	\kainagai{まえの　本を　よみおわって、こんどは　よみやすい本を　かりに　いきます。}{Završila sam s čitanjem prošle knjige i ovaj put ću ići posuditi lakšu knjigu za čitati.}
        \end{kaitou}
    
    \newpage
      
        \begin{kaitou}[Zad. 4]
        	\kainagai{あとで　しょくいんしつに　きなさい。}{Poslije dođi u zbornicu.}
        	\kainagai{先生は　「あとで　しょくいんしつ　に　きなさい」と　たけしくんに　いいました。}{Profesor je Takešiju rekao: „Poslije dođi u zbornicu.”.}
        	\kainagai{先生は　きょうしつを　でました。}{Profesor je izašao iz učionice.}
        	\kainagai{\parbox{.90\textwidth}{けさ、先生は「あとで　しょくいんしつに　きなさい」と　たけしくんに　いって　きょうしつを　でた。}}{Jutros je profesor rekao Takešiju: „Poslije dođi u zbornicu.” i izašao iz učionice.}
        \end{kaitou}
    
        \begin{kaitou}[Zad. 6]
        	\kainagai{すずきさんが　あそびに　くる。}{Suzuki će se doći družiti.}
        	\kainagai{すずきさんが　まいにち　あそびに　きています。}{Suzuki se svaki dan dolazi družiti.}
        	\kainagai{きょねん、すずきさんは　ひっこした。}{Prošle godine Suzuki se preselila.}
        	\kainagai{きょねんまで　すずきさんが　まいにち　あそびに　きていました。}{Do prošle godine Suzuki se svaki dan dolazila družiti.}
        	\kainagai{ひっこして、　もう　あそびに　こない。}{Preselila se pa se više neće dolaziti družiti.}
        	\kainagai{すずきさんは　あそびに　こなく　なった。}{Suzuki se više ne dolazi družiti.}
        \end{kaitou}
    
        \begin{kaitou}[Zad. 7]
        	\kainagai{ともだちの　はなしを　きいた。}{Saslušao sam prijatelja.}
        	\kainagai{ わたしも　いきたい。}{I ja želim ići.}
        	\kainagai{ともだちの　はなしを　きいて、　わたしも　いきたいと　おもいました。}{Saslušao sam prijatelja pa sam i ja pomislio da želim ići.}
        	\kainagai{ともだちが　日本から　もどった。}{Prijatelj se vratio iz Japana.}
        	\kainagai{日本から　もどった　ともだちが　いる。}{Imam prijatelja koji se vratio iz japana.}
        	\kainagai{日本から　もどった　ともだちの　はなしを　きいて、　わたしも　いきたいと　おもいはじめた。}{Saslušao sam prijatelja koji se vratio iz Japana pa sam i ja počeo željeti otići.}
        \end{kaitou}
\end{document}