% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	
	\dai{Domaća zadaća - い oblik}
	
	\noindent Sljedećim glagolima napišite prošlost i negaciju u pristojnoj i kolokvijalnoj varijanti.
	\vspace{15pt}
	
	     \begin{tabular}{l l l l l}\toprule[2pt]
	     	glagol &  prošlost & negacija & pristojna prošlost & pristojna negacija \\
	     	\midrule
	     	たべる & たべた & たべない & たべました & たべません \\
	     	見る & 見た & 見ない & 見ました & 見ません \\
	     	\vspace{5pt}
	     	いる & いた & いない & いました & いません \\
	     	ある & あった & ない & ありました & ありません \\
	     	いく & いった & いかない & いきました & いきません \\
	     	くる & きた & こない & きました & きません \\
	     	\vspace{5pt}
	     	する & した & しない & しました & しません \\
	     	かく & かいた & かかない & かきました & かきません \\
	     	きく & きいいた & きかない & ききました & ききません \\
	     	およぐ & およいだ & およがない & およぎました & およぎません \\
	     	さわぐ & さわいだ & さわがない & さわぎました & さわぎません \\
	     	はなす & はなした & はなさない & はなしました & はなしません \\
	     	\vspace{5pt}
	     	さがす & さがした & さがさない & さがしました & さがしません \\
	     	しぬ & しんだ & しなない & しにました & しにません \\
	     	よむ & よんだ & よまない & よみました & よみません \\
	     	のむ & のんだ & のまない & のみました & のみません \\
	     	えらぶ& えらんだ & えらばない & えらびました & えらびません \\
	     	\vspace{5pt}
	     	よぶ & よんだ & よばない & よびました & よびません \\
	     	かう & かった & かわない & かいました & かいません \\
	     	いう & いった & いわない & いいました & いいません \\
	     	まつ & まった & またない & まちました & まちません \\
	     	もつ & もった & もたない & もちました & もちません \\
	     	うる & うった & うらない & うりました & うりません \\
	     	しる & しった & しらない & しりました & しりません \\
	     	\bottomrule
	     \end{tabular}
     
     \newpage
     
         \begin{kaitou}[Rečenice u nastavku obrnite po pristojnosti - kolokvijalne napišite pristojno, a pristojne kolokvijalno. Rečenice prevedite na hrvatski!]
         	\kaimecchanagai{たけしくんは　きのう　たくさん　べんきょう　しました。}{たけしくんは　きのう　たくさん　べんきょう　した。}{Takeši je jučer puno učio.}
         	\kaimecchanagai{だれが　わたしの　ケーキを　たべたか？}{だれが　わたしの　ケーキを　たべましたか？}{Tko je pojeo moju tortu?}
         	\kaimecchanagai{すずきさんは　あたらしい　きものを　かいました。}{すずきさんは　あたらしい　きものを　かった。}{Gospođa Suzuki je kupila novi kimono.}
         	\kaimecchanagai{「そのえいが、もう見た」と　花子さんは　いった。}{「そのえいが、もう見ました」と　花子さんは　いいました。}{Hanako je rekla: „Taj film sam već vidjela.”.}
         	\kaimecchanagai{マルちゃんは　つくえの下の　はこに　います。}{マルちゃんは　つくえの下の　はこに　いる。}{Maru je u kutiji ispod stola.}
         	\kaimecchanagai{田中さんは　「マルちゃんは　つくえの下の　はこに　います」と　いった。}{田中さんは　「マルちゃんは　つくえの下の　はこに　います」と　いいました。}{Gospodin Tanaka je rekao: „Maru je u kutiji ispod stola.”.}
         	\kaimecchanagai{*はこの中にいる　たけしくんは　ぬすんだ　はなこちゃんの　ケーキを　たべました。}{*はこの中にいる　たけしくんは　ぬすんだ　はなこちゃんの　ケーキを　たべた。}{Takeši koji je u kutiji je pojeo Hanakinu tortu koju je ukrao.}
         \end{kaitou}
\end{document}