% !TeX document-id = {560a1cad-8395-444a-8f36-5986f0ba0d2b}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\usepackage{xcolor}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Količina I}
	
	Prije susreta s civilizacijom Kine, japanski jezik imao je svoj sustav brojanja koji je i danas prisutan u jeziku, ali u tragovima. U modernom jeziku uglavnom se koriste brojevi "uvezeni" iz Kine zajedno s kanji znakovima. Od starog sustava dovoljno je znati samo brojeve do deset, dok ćemo na novom sustavu naučiti brojati dokle god to praktično ima smisla.
	
	\fukudai{Osnovni brojevi}
	
	Tablica ispod prikazuje stare brojeve s nastavkom za brojanje neživih stvari (つ). Ovi se brojevi koriste i danas. Valja primijetiti dvije stvari - pišu se kineskim znakom na kojeg je dodan brojač, a broj deset nema brojač već se on podrazumijeva kad se koristi staro čitanje.

	Izuzev ovih deset brojeva, ostaci starog sustava mogu se naći u imenima i skamenjenim izrazima (npr. や.お.よろず - dosl. \textit{osam deset desettisuća} = 800 000, u starijim tekstovima izraz za \textit{jako puno}), kao i u nekim brojačima što ćemo vidjeti kasnije.
	
	Paralelno su prikazani i novi brojevi koji uz sebe nemaju brojač, a kojima se broje i veće količine. U zagradama se nalaze čitanja koja se koriste rjeđe i u posebnim situacijama.
	
	\vspace{5pt}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{r l l l l}\toprule[2pt]
			rimski & novo čitanje & kanji & staro čitanje & kanji\\
			\midrule
			1			& いち & 一 & ひと.つ & 一つ \\
			2			& に & 二 & ふた.つ & 二つ \\
			3			& さん & 三 & みっ.つ & 三つ \\
			4			& よん(し) & 四 & よっ.つ & 四つ \\
			5			& ご & 五 & いつ.つ & 五つ \\
			6			& ろく & 六 & むっ.つ & 六つ \\
			7			& なな(しち) & 七 & なな.つ & 七つ \\
			8			& はち & 八 & やっ.つ & 八つ \\
			9			& きゅう(く) & 九 & ここの.つ & 九つ \\
			10			& じゅう & 十 & とお & 十 \\
			100			& ひゃく & 百 &  &  \\
			1000		& せん & 千 &  &  \\
			10 000		& まん & 万 &  &  \\
			100 000 000	& おく & 億 &  &  \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	\vspace{5pt}
	Pogledamo li pomno veće brojeve, uočit ćemo da je svaki sljedeći imenovani broj 10 000 puta (4~nule) veći od prethodnog. U hrvatskom jeziku, imenovani brojevi uvećavaju se za po 1000 puta (3~nule). Ovo je u početku poprilično neugodna stvar na koju će se trebati naviknuti jer veći brojevi osim prevođenja zahtjevaju i preračunavanje u glavi (npr. 104 301 = $104\times 1000 + 3\times 100 + 1$ na hrvatskom, ali $10\times 10 000 + 4\times 1000 + 3\times 100 + 1$ na japanskom).

	\newpage
	\fukudai{Kombiniranje u veće brojeve}
	
	Osnovni princip po kojem se brojevi čitaju identičan je onom u hrvatskom jeziku. Kao i kod nas, pri spajanju se ponekad događaju glasovne promjene, a broj se izgovara od najveće znamenke prema nižima bez ikakvih iznenađenja. Pogledajmo nekoliko primjera:
	
	\begin{reibun}
		\rei{四十二}{četrdeset dva}
		\rei{三百六十四}{tristo šezdeset četiri}
		\rei{五千六百三十三}{pet tisuća šesto trideset tri}
	\end{reibun}

	Gledajući znakove vjerojatno bismo mogli odrediti o kojem se broju radi, no čitanje je dodatno zakomplicirano glasovnim promjenama. U tablici ispod navedene su kombinacije koje se mijenjaju. Za brojeve iznad tisuću (まん, おく) glasovne promjene se ne događaju.
	
	\vspace{5pt}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{r l r r r}\toprule[2pt]
			rimski & osnovno čitanje & 十 (じゅう) & 百 (ひゃく) & 千 (せん)\\
			\midrule
			1			& いち & $\varnothing$ & $\varnothing$ & \colorbox{blue!10}{いっ.せん} \\
			2			& に & に.じゅう & に.ひゃく & に.せん \\
			3			& さん & さん.じゅう & \colorbox{blue!10}{さん.びゃく} & \colorbox{blue!10}{さん.ぜん} \\
			4			& よん (し\footnotemark[1]) & よん.じゅう & よん.ひゃく & よん.せん \\
			5			& ご & ご.じゅう & ご.ひゃく & ご.せん \\
			6			& ろく & ろく.じゅう & \colorbox{blue!10}{ろっ.ぴゃく} & ろく.せん \\
			7			& なな (しち\footnotemark[1]) & なな.じゅう & なな.ひゃく & なな.せん \\
			8			& はち & はち.じゅう & \colorbox{blue!10}{はっ.ぴゃく} & \colorbox{blue!10}{はっ.せん} \\
			9			& きゅう (く\footnotemark[1]) & きゅう.じゅう & きゅう.ひゃく & きゅう.せん \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	\footnotetext[1]{Ova alternativna čitanja smiju se pojaviti samo kad se radi o jednoj znamenki, nikad u sredini ili na kraju broja većeg od 10.}

	\vspace{5pt}
	Ovako sastavljeni brojevi u govoru se u pravilu koriste zajedno s brojačima, a zapisuju se arapskim znamenkama. Zapisati broj kanji znakovima kao što smo ranije učinili u primjerima jednako je kao u hrvatskom ispisati broj riječima i vrlo se rijetko radi. Pogledajmo čitanja nekih brojeva.
	
	\begin{reibun}
		\rei{29}{に.じゅう.きゅう}
		\rei{384}{さん.\colorbox{blue!10}{びゃく}.はち.じゅう.よん}
		\rei{8 062}{\colorbox{blue!10}{はっ}.せん.ろく.じゅう.に}
		\rei{60 615}{ろく.まん.\colorbox{blue!10}{ろっ.ぴゃく}.じゅう.ご}
		\rei{548 593}{ご.じゅう.よん.まん.\colorbox{blue!10}{はっ}.せん.ご.ひゃく.きゅう.じゅう.さん}
	\end{reibun}

	\fukudai{Izražavanje količine}
	
	Da bismo u rečenici izrazili količinu, na brojeve ćemo uglavnom morati dodati odgovarajući brojač. U japanskom, brojači su nastavci na brojeve koji odgovaraju na pitanje koliko \textit{čega} ima, nešto slično kao mjerne jedinice u fizici (npr. koliko \textit{metara}).
	
	Pozicijom tako izražene količine u rečenici bavit ćemo se nešto kasnije, a zasad ćemo naučiti brojati koristeći neke osnovne brojače.
	
	\newpage
	\fukudai{Osnovni brojači}
	
	U nastavku su prikazana čitanja brojača za sate (じ), ljude (にん) i loptaste stvari (こ). Iako se 
	
	Kad brojimo ljude, riječi za jednu i dvije osobe imaju potpuno drugačije (staro) čitanje od ostalih, iako se pišu istim znakovima.
	
	Većina brojača ponaša se slično kao onaj za loptaste stvari (こ) u smislu da se čitaju kao spoj osnovnog čitanja broja i brojača, uz povremene glasovne promjene. Iako se u početku pojave tih promjena čine poprilično proizvoljnima, nakon nekoliko naučenih brojača počet ćemo uviđati pravilnosti.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{r l r r r}\toprule[2pt]
			rimski & osnovno čitanje & 時 (じ) & 人 (にん) & 個 (こ)\\
			\midrule
			1			& いち & いち.じ & ひ.とり\footnotemark[2] & \colorbox{blue!10}{いっ.こ} \\
			2			& に & に.じ & ふ.たり\footnotemark[2] & に.こ \\
			3			& さん & さん.じ & さん.にん & さん.こ \\
			4			& よん & \colorbox{blue!10}{よ.じ} & \colorbox{blue!10}{よ.にん} & よん.こ \\
			5			& ご & ご.じ & ご.にん & ご.こ \\
			6			& ろく & ろく.じ & ろく.にん & \colorbox{blue!10}{ろっ.こ} \\
			7			& なな & \colorbox{blue!10}{しち.じ} & しち.にん / なな.にん & なな.こ \\
			8			& はち & はち.じ & はち.にん & \colorbox{blue!10}{はっ.こ} / はち.こ \\
			9			& きゅう & \colorbox{blue!10}{く.じ} & きゅう.にん & きゅう.こ \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	\fukudai{Vježba}
	
	Sljedeće brojeve pročitajte i prevedite. Odredite kakve stvari broje.
	
	\vspace{5pt}
	\begin{tabular}{l l l l}
		七	&	五十三	&	三百二十五	&	五万六千六百二十四	\\
		三つ	&	七つ	&	五つ			&	十	\\
		5時	&	14時	&	24時			&	7時	\\
		6人	&	61人	&	367人		&	8603人	\\
		1個	&	16個	&	598個		&	83457個	\\
	\end{tabular}

	\footnotetext[2]{Ovo nisu posljedice glasovne promjene novih brojeva već stari brojevi i brojač - u starom sustavu za brojanje ljudi korisio se nastavak \textasciitilde たり.}
	
\end{document}