% !TeX document-id = {c6e61070-f072-4c33-a3c0-f2b98a26b5bc}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić, Željka Ludošan}
\begin{document}
	\dai{Osobne zamjenice i oslovljavanje ljudi; čestice と i や}
	
	\dai{Osobne zamjenice}
		
	M - koriste muške osobe, Ž - koriste ženske osobe
	
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		わたし&ja&neutralan, formalan, M i Ž\\\hline
		わたくし&ja&jedan od najformalnijih oblika, M i Ž\\\hline
		わたくしめ&ja&još formalnije od わたくし i izražava poniznost, M i Ž\\\hline
		あたし&ja&neformalni oblik od わたし, Ž\\\hline
		ぼく&ja&donekle neformalni muški, konotaciju djetinjatosti dobije jedino ako je u hiragani, M\\\hline
		あなた&ti&neutralni, kada se piše kanji znakovima tada je formalan, M i Ž\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	
	あなた koristimo za osobe čije ime ne znamo, žene ponekad od milja koriste あなた kad se obraćaju svome mužu.
	
	\vspace{10pt}
	
	U japanskom jeziku, kada govorimo o sebi, najčešće koristimo neku osobnu zamjenicu poput わたし, a kad govorimo o drugim osobama tada češće koristimo njihovo ime koje na kraju ima priljepljen nastavak (npr.-さん,ともきさん) koji određuje naš odnos prema toj osobi.
	
	\vspace{10pt}
	Ako znamo ime osobe, tada koristimo njeno ime. 
	
	\vspace{10pt}
	Pristojnije je reći:
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{ともきさん}、すいか　が　すき？}{Tomoki, voliš lubenice?}
	\end{reibun}
	
	nego
	
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{あなた}、すいか　が　すき？\footnotemark[1]}{Ti voliš lubenice?}
	\end{reibun}

	\footnotetext[1]{Ovo zvuči kao da žena pita muža - \textit{Dragi, voliš li lubenice?}}
	\footnotetext[2]{Osoba koja govori きみ je iznad osobe za koju se to izgovara, ponekad きみ koriste muške osobe kada se obraćaju svojoj jako bliskoj prijateljici}
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		かれ&on, dečko&neutralni muški\\\hline
		かのじょ&ona, cura&neutralni ženski\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	
	かれ　i　かのじょ　koristimo kada pričamo o trećoj osobi čije ime neznamo ili nam je ta osoba glavna tema priče pa ime ne moramo ponavljati. Osim toga, može značiti "cura" i "dečko" u intimnom smislu.
	
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{かれ}　の　にっき}{njegov dnevnik}
		\rei{\underline{わたし}　の　\underline{かのじょ}　の　にっき}{dnevnik moje cure}
	\end{reibun}
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		きみ\footnotemark[2]&ti&koristi se za M i Ž pogotovo kad se stariji obraća puno mlađem od sebe\\\hline
		あんた&ti&arogantniji, češće koriste Ž nego M\\\hline
		おまえ&ti&pogrdno, ponekad se koristi među muškim prijateljima, M\\\hline
	\end{tabular}	
	
	\vspace{10pt}
	
		Ako razgovaramo sa osobom koja nam je inferiorna ili na istoj razini tada možemo koristiti inferiorne osobne zamjenice, uz napomenu da one mogu zvučati poprilično nepristojno i uvrijediti osobu.
		
		\vspace{15pt}
	
	\newpage
		
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		あたし&ja&ženstveniji ženski\\\hline
		うち&ja&blagi\\\hline
		ぼく&ja&blagi muški\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	
	あたし može zvučati slatko pa ga češće koriste mlađe žene. ぼく koriste dječaci, ali i muškarci kad žele zvučati skromnije.
	
	
	\vspace{10pt}
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		わたくし&ja&formalni\\\hline
		おれ&ja&arogantni muški\\\hline
		わし&ja&koriste stari muškarci\\\hline
		われ&ja&formalni ponosni\\\hline
		われわれ&mi&formalni ponosni\\\hline
	\end{tabular}

	\vspace{10pt}	
	
	われ i われわれ koriste tvrtke u poslovnim mail-ovima.
	
	\dai{Nastavci za imena}
	
	\ten \fukudai{Nastavci vezani uz društevni položaj}

	\vspace{10pt}

	-さん	koristimo za nepoznate osobe i osobe prema kojima želimo biti pristojni, te općenito za odrasle osobe. Neke imenice već u sebi imaju nastavak さん i obično iskazuju poštovanje prema onom na što se odnose.
	
	
	\vspace{10pt}	
	
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		おじょうさん&kćer, mlada dama\\\hline
		みなさん&svi\\\hline
		おおやさん&stanodavac, stanodavka\\\hline

	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	
	Kada pričamo o obitelji, koristimo drugačije nazive ovisno o tome da li govorimo o svojoj ili tuđoj obitelji. Kada govorimo o svojoj obitelji, govorimo o ljudima koji pripadaju našem unutarnjem krugu, a kada govorimo o tuđoj obitelji, govorimo o ljudima koji pripadaju vanjskom krugu i sukladno s time postoje drugačiji nazivi za članove obitelji.
	
	\vspace{10pt}	
	
	\begin{tabular}{|l|l|l||l|l|l|l|l|}
		\hline
		unutra& &van&unutra& &van\\\hline
		ちち&tata&おとうさん&そふ&djed&おじいさん\\\hline
		はは&mama&おかあさん&そぼ&baka&おばあさん\\\hline
		あに、あにき&stariji brat&おにいさん&おじ&stric&おじさん\\\hline
		あね、あねき&starija sestra&おねえさん&おば&teta&おばさん\\\hline
		おとうと&mlađi brat&おとうとさん&おっと&muž&ごしゅじん\\\hline
		いもうと&mlađa sestra&いもうとさん&つま&žena&おくさん\\\hline
	\end{tabular}
	
	
	\newpage
	
	-さま koristimo za osobe prema kojima želimo iskazati posebno poštovanje i veoma je nepristojno koristiti -さま kada govorimo o sebi jer to daje dojam da imamo jako visoko mišljenje o sebi.
	
	\vspace{10pt}
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		みなさま&(poštovani) svi\\\hline
		おきゃくさま&(poštovani) gost, kupac, klijent\\\hline
		おかあさま&(poštovana) majka\\\hline
		ひめさま&princeza\\\hline
		かみさま&bog\\\hline
	\end{tabular}
	
	\vspace{10pt}
	
		\fukudai{Intimiziranje stvari sa さん i さま}
	
	Japanci ponekad koriste nastavke さん i さま kako bi dočarali prisnost ili opisali nešto što im je drago ili blisko srcu.
	
	\vspace{10pt}	
	

\begin{tabular}{|l|p{400pt}|}
		\hline
		ケーキやさん&simpatična slastičarnica koja nam je draga\\\hline
		てんちょうさん&dragi voditelj trgovine 
		
		(npr. netko u čiju trgovinu često dolazite pa imate osjećaj kao da se poznajete)\\\hline
		おまわりさん&dragi policajac koji patrolira ulicom\\\hline
		おひさま&sunašce\\\hline
	\end{tabular}

	\vspace{10pt}	
	
	-ちゃん zvuči djetinjasto, slatko i možemo koristiti među prijateljima. Kada pridodamo ちゃん na kraju nečijeg imena to označava da nam je ta osoba posebno draga. Najčešće se pridodaje curama.
	
	\vspace{10pt}	
	
	-くん se koristi među prijateljima ili za mlađu osobu. Najčešće se koristi na kraju imena muških osoba, ali ako se koristi za cure tada zvuči ozbiljnije i kao iskaz poštovanja. Često se u poslovnom okruženju nadređeni ovako obraćaju zaposlenicama.
	
	\vspace{10pt}

Odrasle osobe će za svoje prijatelje najčešće koristiti -さん.

	\vspace{10pt}
	
	-たち dodajemo na osobne zamjenice ili direktno na ime kada želimo govoriti o grupi ljudi i to na način da ga dodamo na ime osobe ili osobnu zamjenicu koja tu grupu predstavlja. Neformalni nastavak od -たち je -ら i koristi se na jednak način, ali zbog toga što zvuči sirovije i koristi se na razne načine, najsigurnije je koristiti -たち.


	\begin{reibun}
		\rei{\underline{ともこたち}　と　いく。}{Idem s Tomoko i njezinima...}
		\rei{\underline{かのじょたち}　が　さけんだ。}{Zavrištale su.}
		\rei{\underline{かれら}　が　みえない。}{Ne vidim ih.}
		\rei{\underline{ぼくら}　は　そうじ　する。}{Mi ćemo počistiti.}
	\end{reibun}

	\newpage

	\ten \fukudai{Nastavci vezani uz zvanja}
	
	Određena zvanja ili pozicije u društvu možemo koristiti kao nastavke na kraju imena, ali i kao imenice same za sebe:
	
	\vspace{10pt}
	
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		しゃちょう&vlasnik tvrtke\\\hline
		ぶちょう&direktor odjela\\\hline
		しゅにん&glavna odgovorna osoba, šef\\\hline
		せんせい&učitelj, doktor\\\hline
		せんぱい&iskusnija osoba od koje učite\\\hline
		てんちょう&voditelj trgovine\\\hline
	\end{tabular}
	
	
	
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{たなかしゅにん}、しょるい　を　どうぞ！}{Šefe Tanaka, izvolite papire!}
		\rei{\underline{おのせんせい}　は　げんき　です　か？}{Je li učitelj Ono u redu?}
		\rei{\underline{けいこちゃん}　は　\underline{まつだせんぱい}　が　きらい。}{Keiko mrzi Matsudu.}
	\end{reibun}


\dai{Čestice za nabrajanje: と i や}


Česticu と koristimo za nabrajanje stvari ili ljudi na način da stavimo と između imenica ili ljudi koje nabrajamo.


	\begin{reibun}
		\rei{Kakva pića voli Matsuda?}{}
		\rei{ぎゅうにゅう　と　おちゃ　と　みず。}{Mlijeko, zeleni čaj i vodu.}
		\rei{Matsuda voli točno ta tri pića.}{}
		\rei{Tko to ide u dućan?}{}
		\rei{まつだ　と　ももこ。}{Matsuda i Momoko.}
	\end{reibun}
	
	\vspace{10pt}

Česticu や također koristimo za nabrajanje imenica, ali njome nabrajamo stvari koje samo predstavljaju dio u skupini stvari o kojoj pričamo.

	\begin{reibun}
		\rei{Kakva pića ne voli Matsuda?}{}
		\rei{さけ\footnotemark[3]　や　ぶどうしゅ　や　あまみず。}{Pića kao što su sake, vino i kišnica.}
		\rei{Matsuda ne voli ta tri pića i druga slična njima.}{}
	\end{reibun}

\footnotetext[3]{さけ je naziv za japansko vino od riže, ali može općenito značiti bilo kakvo alkoholno piće.}
	
\end{document}