% !TeX document-id = {a7eb3b05-34f7-4132-9617-7d1dc681d3e9}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Poluanonimna anketa s točnim odgovorima}
	
	\begin{mondai}{Koji je, po vašem mišljenju, hrvatski prijevod sljedećih rečenica?}
		\item 木の下に　ねこが　いた。
		\item はこの中から　ねこが　出た。
		\item でんしゃに　のって　うみへ　行く。
		\item ともだちが　おしえてくれた　みせで　ラーメンを　食べに行った。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{U sljedećim rečenicama podcrtajte dijelove za koje smatrate da govore \textit{kad} se radnja događa.}
		\item きのう　雨が　ふった。
		\item パーティは　あさまで　つづいた。
		\item おとといから　何も　食べていない。
		\item 6時に　おきて、7時ごろには　仕事に　いた。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Kako biste sljedeće rečenice preveli na japanski? Količine napišite hiraganom, a ne brojem i kanđi znakom!}
		\item Gospođa Suzuki ima 24 mačke.
		\item Molim Vas 3 lista papira.
		\item Jučer sam sreo troje prijatelja.
		\item Prije tri godine bilo nas je čak pet, ali sada nas je samo troje.
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Na sljedeća pitanja odgovorite na japanskom, punim rečenicama.}
		\item 何さい　ですか。
		\item 今、どこに　いますか。
		\item 明日は　何を　しますか。
		\item となりに　すわっている人の　かみは　何色ですか。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{次の文をクロアチア語に　やくしなさい。}
		\item アイスクリームが食べたくなった。
		\item アイスクリームは食べたくなかった。
		\item たけしくんの　もじは　よみにくい。
		\item しぶやに　まいしゅう　おすしを　食べに　くる　おみせが　あるの。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{クロアチア語訳に　合わせて　（\textasciitilde）の中に　てきとうな　ものを　入れなさい。}
		\item Nakon što sam pojeo doručak, očistio sam sobu. = あさごはんを（１）、へやを　そうじした。
		
		（食べる）
		\item Hanako mi je pokazala matematiku. = 花子ちゃんが　すうがくを（２）。
		
		（おしえる）
		\item Takešiju neću pokazati matematiku. = たけしくんに　すうがくを（３）。
		
		（おしえる）
		\item Pitao sam profesora da mi pokaže matematiku. = 先生に　すうがくを（４）。
		
		（おしえる）
	\end{mondai}

	Nadam se da vam je bilo zabavno rješavati koliko je meni bilo zabavno smišljati zle primjere. Ako želite ispravljene ankete natrag, potpišite ih :)
\end{document}