% !TeX document-id = {a7eb3b05-34f7-4132-9617-7d1dc681d3e9}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Poluanonimna anketa s točnim odgovorima}
	
	\noindent
	Dopušteno je varanje svake vrste osim prepisivanja. Dogovaranje je dopušteno, ali prepisivanje nije. Prepisivanje je krađa, a lopovi idu u zatvor bez da prijeđu preko 'START'.
	
	\noindent
	Ako vam je neka rečenica preteška, pokušajte je barem djelomično prevesti
	
	\begin{mondai}{Koji je, po vašem mišljenju, hrvatski prijevod sljedećih rečenica?}
		\item ねこは　木の下に　いる。
		\item ねこは　はこの中から　出た。
		\item まいあさ　じてんしゃに　のって　がっこうへ　行く。
		\item ともだちが　かしてくれた　本を　こうえんに　よみに行った。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{U sljedećim rečenicama prevedite dijelove za koje smatrate da govore \textit{kad} se radnja događa.}
		\item きのうも　おとといも　ひどい雨が　ふった。
		\item パーティは　あさまで　つづいた。
		\item おとといから　何も　食べていない。
		\item 6時に　おきて、7時ごろには　仕事に　いた。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Dijelove sljedećih rečenica koji se odnose na količinu prevedite na japanski. I brojeve i brojače napišite hiraganom tako da se vidi ispravan izgovor.}
		\item Gospođa Suzuki ima 23 mačke.
		\item Molim Vas 6 listova papira.
		\item Jučer sam sreo dvoje prijatelja.
		\item Prije tri godine bilo nas je čak pet, ali sada nas je samo troje.
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{次の文をクロアチア語に　やくしなさい。}
		\item アイスクリームが食べたくなった。
		\item アイスクリームは食べたくなかった。
		\item たけしくんの　もじは　よみにくい。
		\item しぶやに　まいしゅう　おすしを　食べに　くる　おみせが　あるの。
	\end{mondai}
	
	\begin{mondai}{クロアチア語訳に　合わせて　（\textasciitilde）の中に　てきとうな　ものを　入れなさい。}
		\item Nakon što je ukrao tortu, pobjegao je kroz prozor. = ケーキを（１）、まどから逃げた。
		
		（ぬすむ）
		\item Hanako mi je pokazala matematiku. = 花子ちゃんが　すうがくを（２）。
		
		（おしえる）
		\item Takešiju neću pokazati matematiku. = たけしくんに　すうがくを（３）。
		
		（おしえる）
		\item Pitao sam profesora da mi pokaže matematiku. = 先生に　すうがくを（４）。
		
		（おしえる）
	\end{mondai}

	Ako želite ispravljenu anketu natrag, potpišite se :)
\end{document}