% !TeX document-id = {e261eb55-14f0-4659-9c75-8140cbcc1ed6}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../000_template.tex}
\author{Marko Miličić, Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Potpuno prijateljska anketa s točnim i netočnim odgovorima}
	
	...Nema razloga za strah, he he... he...
	
	\begin{mondai}{1. Kako sljedeći izrazi glase na japanskom?}
		\item \textit{moja mačka}
		\item \textit{ono drvo}
		\item \textit{taj kolač}
		\item \textit{prijatelj moje mlađe sestre}
		\item \textit{rep ovog psa}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{2. Kako bi ljudi s lijeva oslovili one s desna?}
		\item たけし（１０さい）$\rightarrow$たなか（３６さい、がっこうの　せんせい）
		\item たなか（３６さい）$\rightarrow$はなこ（１１さい）
		\item はなこ（１１さい）$\rightarrow$たけし（１０さい）
		
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{3. Dovršite sljedeće rečenice tako da odgovaraju prijevodu u nastavku. Parne rečenice neka budu kolokvijalne, a neparne pristojne.}
		\item あれは　わたしの　ぬいぐるみ（１）。\textit{Ono je moj plišanac.}
		\item リスの　しっぽは　ふわふわ（２）。\textit{Vjeveričin rep je bio kitnjast.}
		\item あの人は　たけしくん（３）。\textit{Ono nije Takeši.}
		\item それは　わたしの　ともだちの　じてんしゃ（４）。\textit{To nije bio bicikl mog prijatelja.}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{4. Dopunite rečenice tako da odgovaraju prijevodu u nastavku. Parne rečenice neka budu kolokvijalne, a neparne pristojne.}
		\item （１）くんの　ねこは　（２）。\textit{Takešijeva mačka je slatka.}
		\item たなかさんは　（３）が　（４）。\textit{Tanaka nije visok.}
		\item きのう、（５）を　みた。\textit{Jučer sam vidio plavu pticu.}
		\item なくこは　（６）。\textit{Djeca koja plaču nisu slatka.}
		\item あの　（７）ケーキは（８）。\textit{Ona velika torta je bila slatka.}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{5. Dopunite prijevode tako da odgovaraju japanskom s lijeve strane.}
		\item くろい　ねこを　みた。\textit{(1) crnu mačku.}
		\item わるいこは　にんじんを　たべない。\textit{(2) djeca (3) mrkve.}
		\item あなの　なかに　くまが　あった。\textit{U rupi (4).}
		\item たけしくんは　きょうも　がっこうへ　こなかった。\textit{Takeši (5) nije (6) u (7).}
		\item わたしの　とりは　ぜんぜん　うたわない。\textit{Moja ptica (8).}
		\item けんたろうくんは　すうがくが　わからない。\textit{Kentar\={o} (9) matematiku.}
	\end{mondai}
	
	\newpage
	\begin{mondai}{6. Ubacite čestice koje nedostaju tako da bi japanski odgovarao prijevodu u nastavku.}
		\item ゆか（１）ねた。\textit{Legao sam na pod.}
		\item ゆか（２）ねる。\textit{Spavat ću na podu.}
		\item こどもたちは　こうえん（３）　ボール（４）　あそんだ。\textit{Djeca su se u parku igrala loptom.}
		\item えき（５）　はしった。\textit{Trčao sam do stanice.}
		\item ねこは　はこの中（６）　とびだした。\textit{Mačka je iskočila iz kutije.}
		\item いえ（７）　がっこう（８）　あるく。\textit{Hodat ću od kuće do škole.}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{7. Izrazite količine tako da bi rečenice odgovarale prijevodima u nastavku. Količinu obavezno napišite hiraganom (ne brojem i kanji znakom) radi glasovnih promjena.}
		\item きんじょの　へんな　おばさんは　（１）　かっている。\textit{Čudna teta iz susjedstva ima 6 mačaka.}
		\item あの　（２）は　何かを　たくらんでいる。\textit{Ono dvoje nešto smišljaju.}
		\item あれを　（３）　ください。\textit{Dajte mi tri komada onog.}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{8. Na japanskom (punim rečenicama) odgovorite na sljedeća pitanja.}
		\item U koliko sati ste jutros ustali?
		\item Od kad do kad traju ove radionice?
		\item Prije koliko godina ste počeli učiti japanski?
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{9. Upristojite sljedeće rečenice.}
		\item おれはナルトだってばよ。
		\item 大きい魚は小さい魚を食べた。
		\item RHCPのしんきょく、聞いた？
		\item たけしは　へやを　そうじした。
	\end{mondai}
	
	\begin{mondai}{10. Dopunite rečenice tako da odgovaraju prijevodima u japanskom. Parne rečenice neka budu kolokvijalne, a neparne pristojne.}
		\item この　にくは　（１）。\textit{Ovo meso je teško jesti.}
		\item すずきせんぱいは　（２）人じゃない。\textit{Suzuki nije osoba s kojom je lako razgovarati.}
		\item （３）ケーキは　売り切れてしまいました。\textit{Torta koju sam htio pojesti se rasprodala.}
		\item おかしを　（４）、おなかを　こわした。\textit{Pojeo sam previše slatkiša pa mi je pozlilo.}
		\item 子供たちは　（５）。\textit{Djeca su zapjevala.}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{11. Poredajte i spojite jednostavne rečenice u jednu dužu smislenu rečenicu.}
		\item 早くおきた。がっこにいった。いえをでた。あさごはんをたべた。
		\item 「たすけて」とさけんだ。はいきょに入った。へんな音を聞いた。ゆうれいだと思った。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{12. Prevedite izraze na japanski.}
		\item \textit{predug i dosadan govor} (スピーチ)
		\item \textit{čudna i tiha osoba}
		\item \textit{brzi crveni auto}
	\end{mondai}

	\newpage
	\begin{mondai}{13. Prevedite na hrvatski.}
		\item 音楽を聞いている。
		\item わさびを食べてみたい。
		\item ひまだから　へやを　そうじしてあげる。
		\item 先生が　せつめいしてくれました。
		\item 友達にパンを買ってもらった。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{14. つぎの　せつぞくし (veznik) を　つかって、じゆうに　ぶんを　かきなさい。}
		\item \makebox[180pt]{\hrulefill}ながら、\makebox[180pt]{\hrulefill}。
		\vspace{5pt}
		\item \makebox[180pt]{\hrulefill}。でも、\makebox[180pt]{\hrulefill}。
		\vspace{5pt}
		\item \makebox[180pt]{\hrulefill}けど、\makebox[180pt]{\hrulefill}。
		\vspace{5pt}
		\item \makebox[180pt]{\hrulefill}。それから\makebox[180pt]{\hrulefill}。
		\vspace{5pt}
		\item \makebox[180pt]{\hrulefill}。それとも\makebox[180pt]{\hrulefill}。
		\vspace{5pt}
		\item \makebox[180pt]{\hrulefill}。だから\makebox[180pt]{\hrulefill}。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{15. （　）の中のどうしを　てきとうな　かたちに　して、下の[　]から　せつぞくしを　えらんで　つかいなさい。
			
		[のに、けど、ので、てから]}
		\item このパソコンを　なおすと（１）（いう）、やるきが　でなくて　なおそうとも　しない。
		\item くすりを　たくさん（２）（のむ）、たいちょうが　いまだに　よくない。
		\item まずは、じぶんで（３）（かんがえる）、先生に　そうだん　しましょう。
		\item 今雨が（４）（ふる）、じてんしゃで　いくのが　だるい。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{16. 下記の文に、「こと」か「の」、てきせつな　ものを　いれなさい。}
		\item さいごに食べた（１）は、二日前だよ。はらがへってて死にそう。
		\item 私は　かえらないで、日本で　はたらく（２）にしました。
		\item もちを　つくる（３）に、かなりの　力が　ひつようだよ。
		\item 目が　わるくなったので、何かを　よむときには　めがねを　かける（４）になった。
		\item 「たちいりきんし」という（５）は、「入ってはいけない」という（６）だ。
		\item ぼくの　いもうとは　バイオリンを　ひく（７）ができる。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{17. 下記の中の　ことばを　つかい、じゆうに　文を　書きなさい。}
		\item とき
		\item とたん
		\item ほど
		\item ぐらい
		\item ころ
	\end{mondai}

	\newpage
	\noindent18. どうしを　てきとうな　かたちに　しなさい。
	
	\vspace{5pt}
	\begin{tabular}{r p{100pt} p{100pt} p{100pt}}
		& どうし & 命令形 & \textasciitilde なさい\\\hline
		pr. & たべる & たべろ & たべなさい\\\hline
		1. & のぞく &  & \\\hline
		2. & かく &  & \\\hline
		3. & しゅうちゅうする &  & \\\hline
		4. & かける &  & \\\hline
		5. & 来る &  & \\\hline
		6. & すう &  & \\
	\end{tabular}

	\begin{mondai}{19. 下記の文に「思う」か「する」を　てきとうな　かたちで　入れなさい。}
		\item お母さんは今でかけている。スーパーに行ったと（１）。
		\item あの人は何をしようと（２）のやら、おれには分からない。
		\item 時々は　おばちゃんの　はかまいりに　いこうとも（３）か。
		\item けいさつは　いまだに　はんにんを　つかまえようと（４）。
		\item 私の　せいに　しようと（５）！かんぜんに　あなたが　わるいんだから。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{20. 下記の文から　じゅどうたい(pasiv)を作りなさい。}
		\item ももこは　たろうを　なぐった。
		\item お母さんは　私を　しかった。
		\item 犬は　きゃくを　かんだ。
		\item あなたを　いけにえに　する。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{21. 下記の　たんごから　しえきぶん(kauzativ)を作りなさい。}
		\item ぎんこういん、はんにん、おかね、よういする
		\item こども、ミルク、のむ
		\item コーチ、せんしゅ、はしる
	\end{mondai}
\end{document}