% !TeX program = xelatex
\input{../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}

\begin{document}
	\begin{bunshou}
		\hspace{15pt}\furigana{少}{すこ}し\furigana{冷}{つめ}たく\furigana{感}{かん}じるベンチ。\hspace{3pt}\furigana{春風}{はるかぜ}に\furigana{当}{あ}たる\furigana{彼女}{かのじょ}の\furigana{笑顔}{えがお}がこっちに\furigana{向}{む}いた。\hspace{3pt}いくつかのびい\furigana{玉}{だま}がついている「\furigana{簪}{かんざし}」は\furigana{日光}{にっこう}を\furigana{浴}{あ}びてまばゆく\furigana{光}{ひか}った。
		
		\vspace{15pt}
		小さな手で\furigana{砂}{すな}を\furigana{集}{あつ}めている彼女の\furigana{後姿}{うしろすがた}。\hspace{3pt}二人しかいない\furigana{静}{しず}かな\furigana{公園}{こうえん}の\furigana{砂場}{すなば}で\furigana{遊}{あそ}ぶ\furigana{木漏}{こも}れ\furigana{日}{び}に当たる\furigana{度}{たび}、\furigana{一瞬}{いっしゅん}だけ光るかんざし。\hspace{3pt}「お\furigana{城}{しろ}だよ\textasciitilde」と\furigana{鼻歌交}{はなうたま}じりで\furigana{飽}{あ}きることなく彼女は手を\furigana{動}{うご}かしていた。
		
		\vspace{15pt}
		\furigana{降}{ふ}り\furigana{続}{つづ}く\furigana{秋雨}{あきさめ}。\hspace{3pt}ソファの上から彼女は\furigana{窓越}{まどご}しの公園を見つめる。\hspace{3pt}\furigana{電球}{でんきゅう}の光を浴びたかんざしが\furigana{鈍}{にぶ}く光る。
		
		\vspace{15pt}
		\furigana{冬}{ふゆ}の\furigana{午後}{ごご}。\hspace{3pt}\furigana{玄関}{げんかん}から\furigana{聞}{き}こえる彼女の\furigana{慌}{あわ}てた\furigana{足音}{あしおと}。\hspace{3pt}\furigana{粗}{あら}い\furigana{息}{いき}をしながら「あのね」と\furigana{泣}{な}き\furigana{声}{ごえ}で言う。\hspace{3pt}\furigana{涙}{なみだ}と\furigana{鼻水}{はなみず}で\furigana{顔}{かお}をめちゃくちゃにして「あのね、かんざしがね、どこにもない」と\furigana{必死}{ひっし}になって言おうとしている。
		
		\vspace{15pt}
		少し冷たく感じるベンチ。\hspace{3pt}彼女はしゃがんで\furigana{虫}{むし}を見ている。\hspace{3pt}春風の\furigana{一吹}{ひとふき}を\furigana{追}{お}って虫は\furigana{飛}{と}び\furigana{立}{た}つ。\hspace{3pt}こっちを向く彼女の\furigana{髪}{かみ}を\furigana{押}{お}さえたかんざしは光を浴びて\furigana{去年}{きょねん}とまた\furigana{違}{ちが}う色でまばゆく光った。
	\end{bunshou}
\end{document}