% !TeX document-id = {25246ded-d1c2-4903-9fda-e0fc6790645f}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Ciljevi i napomene - priložne oznake mjesta}
	
	\fukudai{Ciljevi}
	
	\begin{hyou}
		\item Objasniti da se odnosi među imenicama u japanskom određuju drugim imenicama, a ne prijedlozima kao u hrvatskom.
		\item Naučiti i isprobati razne odnosne imenice.
		\item Objasniti čestice から, まで i へ u prostornom kontekstu.
		\item Kroz primjere se igrati i lokacijom i glagolima radi ponavljanja i utvrđivanja.
	\end{hyou}

	\fukudai{Napomene}
	
	\begin{hyou}
		\item Iako je samo izricanje lokacije jednostavno, načini na koje se povezuje s ostatkom rečenice znaju biti zakučasti. Neki glagoli za indirektni objekt umjesto に mogu koristiti から kako bi naglasili da je nešto \textit{od nekog}, moguće je pričati o lokaciji (lokacija je tema, npr. ここからは遠すぎるけど、あそこからならちゃんと見える。) i kombinirati je s drugim složenijim česticama (npr. だけ, しか, なら). Kako se ne bismo zapetljali u objašnjavanje tih stvari, samo ćemo natuknuti da se nešto takvo može, ali ćemo te primjere izbjegavati.
		\item U objašnjavanju posebno se fokusirati na korištenje glagola s に i で radi ponavljanja.
	\end{hyou}

	\fukudai{Pričice}
	
	U hrvatskoj lingvistici pojam \textit{odnosne imenice} uopće ne postoji. Razlog tome je jednostavan - te kategorije riječi u hrvatskom nema, a naša lingvistika je praktički nepostojeća. Izraz \textit{odnosne imenice} je prijevod engleskog \textit{relational nouns}. S obzirom da su \textit{imenice} i da određuju \textit{odnose} među riječima, učinilo mi se prikladno tako ga prevesti.
	
	Pri tome valja obratiti pažnju na pojam iz hrvatske gramatike - \textit{odnosne zamjenice} - koje nažalost imaju puno slabije opravdanje zvati se \textit{odnosne}, ali svejedno mogu navesti onog tko za njih zna na pomisao da između odnosnih zamjenica i odnosnih imenica postoji veza.
\end{document}