% !TeX document-id = {35e39c97-dff0-45bf-83e6-4c483f09c6af}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Priložne oznake mjesta}
	
	U hrvatskom jeziku lokaciju izričemo koristeći posebnu vrstu riječi - prijedloge - u kombinaciji s lokativom. U japanskom prijedlozi ne postoje, ali čestice に i で obavljaju funkciju lokativa kako smo naučili ranije. Ono što nismo naučili je kako odrediti prostorne odnose među imenicama.
	
	\fukudai{Imenice umjesto prijedloga}
	
	U jezicima u kojima nema prijedloga, njihovu funkciju obavlja posebna kategorija imenica (\textit{odnosne imenice} od eng. \textit{relational noun}). Budući je japanski takav jezik, položaj u prostoru izricat ćemo na pomalo drugačiji način u odnosu na ono na što smo navikli. Pogledajmo za početak neke osnovne odnosne imenice:
	
	\vspace{10pt}
	\begin{tabular}{l l l l l l}
		ここ&\textit{ovdje}&そこ&\textit{tamo}&あそこ&\textit{ondje}\\
		うえ&\textit{gore}&した&\textit{dolje}&&\\
		みぎ&\textit{desno}&ひだり&\textit{lijevo}&&\\
		まえ&\textit{ispred}&うしろ&\textit{iza}&&\\
		なか&\textit{unutar}&そと&\textit{izvan}&&\\
	\end{tabular}

	\vspace{10pt}
	S obzirom da se radi o imenicama, način na koji se u japanski prevodi recimo \textit{u kutiji} je u početku prilično neintuitivan - \textit{u 'unutar' od kutije}. Pogledajmo neke primjere:
	
	\begin{reibun}
		\rei{木の\furigana{上}{うえ}に}{nad drvetom \dosl iznad od drveta}
		\rei{いえの　ひだりに}{desno od kuće \rem{- ovo je vrlo doslovno i u hrvatskom!}}
		\rei{たかぎさんの　まえで}{pred Takagijem}
		\rei{はこの\furigana{中}{なか}に}{u kutiji}
	\end{reibun}

	\fukudai{Čestica から kao početna točka}
	
	Iako ova čestica ima razne upotrebe, po ideji su sve slične - から označava početnu točku ili početak neke radnje. Prijedlog kojim ćemo prevesti ovu česticu, slično kao i kod に i で, ovisi o glagolu - iskoristit ćemo ono što najtočnije prenosi značenje iz japanskog. Pogledajmo neke primjere:
	
	\begin{reibun}
		\rei{はこの中から}{iz kutije}
		\rei{やまの上から}{\dosl od iznad planine \rem{- ovisi o glagolu, može biti npr.}s planine}
		\rei{いえを\furigana{出}{で}た。}{Izišao sam iz kuće.}
		\rei{いえから出た。}{Izišao sam iz kuće.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Čestica まで kao krajnja točka}
	
	Analogno čestici から, まで označava završnu točku ili kraj neke radnje:
	
	\begin{reibun}
		\rei{あの木まで}{do onog drveta}
		\rei{たけしくんの　いえの　うしろまで　はしった。}{Otrčao sam iza Takešijeve kuće.}
		\rei{いえから　がっこうまで　あるく。}{Hodat ću od kuće do škole.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Vježba}

	Prevedite sljedeće rečenice na hrvatski:
	
	\begin{mondai}{Lv. 1}
		\item あそこに　ねこが　いる。
		\item ここは　がっこうから　とおい。
		\item はこの中は　くらい。
		\item たけしくんは　がっこうまで　\furigana{行}{い}った。
		\item ぎんこうの　となりの　みせまで　\furigana{来}{く}る。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 2}
		\item あの木の上に　ねこが　いる。
		\item この　きっさてんは　がっこうから　とおい。
		\item テーブルの下の　はこの中は　くらかった。
		\item たけしくんは　ここから　がっこうまで　行った。
		\item \furigana{川}{かわ}のむこうから　ぎんこうの　となりの　みせまで　\furigana{来}{き}た。
	\end{mondai}

\end{document}