% !TeX document-id = {9c857013-c43a-4cad-9d1a-c416c3979d37}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Domaća zadaća - upotrebe い oblika I}
	
	\noindent Prevedite sljedeće rečenice. Pokušajte ih rastaviti na dijelove i napisati / skicirati njihov međusobni odnos. Zadaci su varijacije na oblik rečenica iz vježbe za pripadni listić! (5. zad. mi se učinio lagan pa sam ga preskočio)
	
	\begin{mondai}{Zad. 1}
		\item すしが　たべたい。
		\item 花子さんは　すしが　たべたいと　いった。
		\item そのとき、花子さんは　すしが　たべたいと　いった。
		\item そのとき、花子さんは　すしが　たべたいと　おもった。
		\item そのとき、花子さんは　すしが　たべたいと　おもいはじめた。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Zad. 2}
		\item たけしくんは　すうがくが　わからない。
		\item すうがくは　わかりにくい。
		\item たけしくんは　すうがくが　わかりにくいと　先生に　いいました。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Zad. 3}
		\item まえの　本を　よんだ。
		\item まえの　本を　よみおわった。
		\item こんどは　よみやすい本を　かります。
		\item こんどは　よみやすい本を　かりに　いきます。
		\item まえの　本を　よみおわって、こんどは　よみやすい本を　かりに　いきます。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Zad. 4}
		\item あとで　しょくいんしつに　きなさい。
		\item 先生は　「あとで　しょくいんしつ　に　きなさい」と　たけしくんに　いいました。
		\item 先生は　きょうしつを　でました。
		\item けさ、先生は「あとで　しょくいんしつに　きなさい」と　たけしくんに　いって　きょうしつを　でた。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Zad. 6}
		\item すずきさんが　あそびに　くる。
		\item すずきさんが　まいにち　あそびに　きています。
		\item きょねん、すずきさんは　ひっこした。
		\item きょねんまで　すずきさんが　まいにち　あそびに　きていました。
		\item ひっこして、　もう　あそびに　こない。
		\item すずきさんは　あそびに　こなく　なった。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Zad. 7}
		\item ともだちの　はなしを　きいた。
		\item わたしも　いきたい。
		\item ともだちの　はなしを　きいて、　わたしも　いきたいと　おもいました。
		\item ともだちが　日本から　もどった。
		\item 日本から　もどった　ともだちが　いる。
		\item 日本から　もどった　ともだちの　はなしを　きいて、　わたしも　いきたいと　おもいはじめた。
	\end{mondai}
\end{document}