% !TeX document-id = {a362ff7d-0fb6-4f4a-b3ca-773bacc27ad4}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\usepackage{xcolor}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Količina II}
	
	Prošli put smo naučili kako se čitaju brojevi i promotrili što se događa kad na njih dodajemo brojače kako bismo izrazili količinu. U nastavku ćemo količinu pokušati smjestiti u rečenicu, učeći pritom još nekoliko korisnih brojača.
	
	\fukudai{Korisni brojači}
	
	Ispod se nalazi tablica često korištenih brojača koji se pojavljuju u ovoj lekciji.
	
	\begin{hyou}
		\item 分(ふん) - minute
		\item 秒(びょう) - sekunde
		\item 枚(まい) - tanke plosnate stvari (npr. listovi papira)
		\item 本(ほん) - duguljaste stvari (npr. štapovi)
		\item 台(だい) - strojevi, namještaj
		\item 匹(ひき) - male životinjice (ali ne zečevi!)
	\end{hyou}

	\vspace{-20pt}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{r l l l l l l}\toprule[2pt]
			rimski & 分(ふん) & 秒(びょう) & 枚(まい) & 本(ほん) & 台(だい) & 匹(ひき) \\
			\midrule
			1	& \colorbox{blue!10}{いっ.ぷん} & いち.びょう & いち.まい & \colorbox{blue!10}{いっ.ぽん} & いち.だい & \colorbox{blue!10}{いっ.ぴき} \\
			2	& に.ふん & に.びょう & に.まい & に.ほん & に.だい & に.ひき \\
			3	& \colorbox{blue!10}{さん.ぷん} & さん.びょう & さん.まい & \colorbox{blue!10}{さん.ぼん} & さん.だい & \colorbox{blue!10}{さん.びき} \\
			4	& \colorbox{blue!10}{よん.ぷん} & よん.びょう & よん.まい & よん.ほん & よん.だい & よん.ひき \\
			5	& ご.ふん & ご.びょう & ご.まい & ご.ほん & ご.だい & ご.ひき \\
			6	& \colorbox{blue!10}{ろっ.ぷん} & ろく.びょう & ろく.まい & \colorbox{blue!10}{ろっ.ぽん} & ろく.だい & \colorbox{blue!10}{ろっ.ぴき} \\
			7	& なな.ふん & なな.びょう & なな.まい & なな.ほん & なな.だい & なな.ひき \\
			8	& \colorbox{blue!10}{はっ.ぷん} & はち.びょう & はち.まい & \colorbox{blue!10}{はっ.ぽん} & はち.だい & \colorbox{blue!10}{はっ.ぴき} \\
			9	& きゅう.ふん & きゅう.びょう & きゅう.まい & きゅう.ほん & きゅう.だい & きゅう.ひき \\
			10	& \colorbox{blue!10}{じゅっ.ぷん} & じゅう.びょう & じゅう.まい & \colorbox{blue!10}{じゅっ.ぽん} & じゅう.だい & \colorbox{blue!10}{じゅっ.ぴき} \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\fukudai{Pridruživanje količine imenici česticom の}
	
	Ovo je univerzalno pravilo i može se koristiti u svim situacijama. Ako želimo reći koliko neke imenice ima, to možemo učiniti po receptu:
	
	\juuyou{<količina> の <imenica>}
	
	Prednost ovog oblika je to što s desne strane izgleda kao imenica pa ga možemo smjestiti u rečenicu po svim pravilima koja smo dosad naučili. Pogledajmo neke primjere:
	
	\begin{reibun}
		\rei{６匹の　ねこを　みた。}{Vidio sam šest mačaka.}
		\rei{はこの　なかに　６匹の　こねこが　いた。}{U kutiji je bilo šest mačića.}
		\rei{３人の　ともだちに　あった。}{Sreo sam tri prijatelja.}
		\rei{３人の　ともだちと　はなした。}{Pričao sam s troje prijatelja.}
		\rei{たけしくんは　２本の　フォークで　にくを　さした。}{Takeši je napiknuo meso dvjema vilicama.}
	\end{reibun}

	Uočimo i da ovakav izraz ima dobro definirano značenje izvan konteksta rečenice (６匹のねこ uvijek znamo protumačiti kao \textit{šest mačaka}) što u narednim primjerima neće biti slučaj.
	
	\newpage
	\fukudai{Količina s česticama が i を}
	
	Kad je imenica kojoj želimo dodati podatak o količini u ulozi subjekta ili objekta, smijemo količinu izreći na nešto kraći način:
	
	\juuyou{<imenica> が <količina>}
	
	\juuyou{<imenica> を <količina>}
	
	Prednost ovakvog izraza je jezgrovitost - imamo jednu česticu manje.
	
	\begin{reibun}
		\rei{ねこを　6匹　みた。}{Vidio sam šest mačaka.}
		\rei{はこの　なかに　こねこが　6匹　いた。}{U kutiji je bilo šest mačića.}
	\end{reibun}

	U istoj ćemo rečenici izbjegavati na ovaj način reći količinu za obje čestice:
	
	\begin{reibun}
		\rei{こどもたちが　2人　ねこを　6匹　みた。}{Dvoje djece je vidjelo 6 mačaka. \xmark}
		\rei{2人　の　こどもたちが　ねこを　6匹　みた。}{Dvoje djece je vidjelo 6 mačaka. \cmark}
	\end{reibun}

	Općenito, ovaj način izražavanja količine ima puno posebnih slučajeva koje nije korisno učiti na pamet već ih je bolje usvojiti kroz primjere.
	
	\fukudai{Kraći izraz s bilo kojom česticom}
	
	Još jedan široko primjenjiv način da imenici dodamo količinu je po receptu:
	
	\juuyou{<imenica><količina><čestica>}
	
	Ovaj izraz je kratak, ali zadržava univerzalnost. U praksi ćemo za čestice が i を gdje god možemo koristiti njihov poseban izraz kako je opisano u prethodnom odjeljku, ali ovaj će nam recept biti koristan kad se radi o drugim česticama i možemo ga smatrati zgodnom zamjenom za recept s の.
	
	\begin{reibun}
		\rei{ねこ　６匹を　みた。\footnotemark[1]}{Vidio sam šest mačaka.}
		\rei{はこの　なかに　こねこ　６匹が　いた。\footnotemark[1]}{U kutiji je bilo šest mačića.}
		\rei{ともだち　3人に　あった。}{Sreo sam tri prijatelja.}
		\rei{ともだち　3人と　はなした。}{Pričao sam s troje prijatelja.}
		\rei{たけしくんは　フォーク　2本で　にくを　さした。}{Takeši je napiknuo meso dvjema vilicama.}
	\end{reibun}

	\footnotetext[1]{Iako razumljivo, ovo uopće ne zvuči prirodno.}
	
	\fukudai{Vježba}
	
	\begin{mondai}{Probajte na što više načina reći sljedeće rečenice.}
		\item U mojoj sobi su tri stolice.
		\item Pojeo sam osam palačinki.
		\item Ušli su u dva auta.
		\item G. Suzuki je pričala s tri prijateljice.
		\item Njih petorica su ispisali dvadeset i šest papira.
	\end{mondai}
\end{document}