% !TeX document-id = {5a8b4c70-9f53-4387-96a0-5094a066db12}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Ivan Petranović}
\begin{document}
	\dai{Keigo}
	
	\fukudai{Teorija - registri}
	
	U različitim društvenim kontekstima koristimo drugačije riječi. Primjerice, kada želimo nekoga pozdraviti, ovisno o našem odnosu s osobom koju pozdravljamo možemo upotrijebiti bilo koju od sljedećih fraza.
	\begin{hyou}
	\item "Bok!"
	\item "Dobar dan!"
	\item "Hvaljen Isus i Marija!"
	\item "Oj!"
	\item ...
	\end{hyou}
	Sve te fraze imaju isto značenje i istu funkciju: pozdravljanje osobe. Razlike u odabiru riječi i izraza dolaze iz međusobnog odnosa sugovornika, kao i prigode u kojoj se nalaze. Različiti skupovi riječi koji se koriste ovisno o društvenom kontekstu u kojem se rabe se zovu registri. U registre mogu ući i gramatičke značajke. U hrvatskom je jeziku najočitija značajka to što se osobama koje poštujemo obraćamo u drugom licu množine: Vi, dok se osobama s kojima smo prisni obraćamo u drugom licu jednine.
	Za razliku od hrvatskog, u japanskom je društvu relativan odnos među ljudima u društvenoj hijerarhiji važniji dio svakodnevnog života, pa je kada pričamo japanski puno bitnije paziti kojim registrom pričamo.
	Dva glavna registra japanskog jezika se zovu ため\furigana{口}{ぐち}~ i \furigana{敬語}{けいご}. ため口 se koristi u razgovoru s osobama istog ili nižeg društvenog statusa od govornika te povremeno s osobama s kojima je govornik jako blizak (npr. s roditeljima). U većini ostalih situacija se koristi 敬語.

	\fukudai{Vrste 敬語-a}
	
	U modernom se japanskom govoru može susresti tri vrste 敬語-a. Prva od njih je \furigana{丁寧語}{ていねいご}. S njim se već regularno susrećemo jer je to uobičajeni pristojni govor. Koristi se u neformalnim razgovorima sa strancima, kao i na televiziji i u novinama.
		
	Druge dvije vrste 敬語-a su \furigana{尊敬語}{そんけいご}~ i \furigana{謙譲語}{けんじょうご}. Ta dva oblika zajedno čine najformalniji registar japanskog koji se redovito koristi. Susreće ih se u poslovnoj ili profesionalnoj komunikaciji, primjerice pri obraćanju kupcima u dućanu. S obzirom da ćemo se, ukoliko posjetimo Japan, naći u ulozi kupca, dobro je znati prepoznati i razumijeti 敬語 izraze.
		
	\fukudai{丁寧語}
	
	丁寧語 smo već upoznali i redovito ga koristimo. Riječ je o uobičajenim pristojnim oblicima glagola koji se tvore dodavanjem nastavka ます na い-oblik glagola te korištenjem spojnog glagola です.
	
	\fukudai{謙譲語 i 尊敬語}
	
	謙譲語 (doslovno "ponizni govor") se koristi za opis radnji koje čini govornik ili neki govornikov suradnik (tj. govornikov 内).
	尊敬語 (doslovno "govor iz poštovanja") se koristi za opis radnji koje čini kupac, putnik ili osoba u nekoj sličnoj situaciji (tj. govornikov 外).
	
	謙譲語 oblici glagola se tvore tako da se い-obliku glagola stavi prefiks お te mu se doda する ili いたす.
	
	\begin{reibun}
		\rei{\furigana{昨日}{きのう}、山田さんは富士山を登りました。}{Jučer se Yamada popeo na Fuji.}
		\rei{\furigana{昨日}{さくじつ}、山田は富士山をお登りしました。}{Jučer se Yamada popeo na Fuji.}
	\end{reibun}	

	尊敬語 oblici glagola se tvore tako da se い-obliku glagola stavi prefiks お te mu se doda になる.
	
	\begin{reibun}
		\rei{\furigana{昨日}{きのう}、山田さんは富士山を登りました。}{Jučer se Yamada popeo na Fuji.}
		\rei{\furigana{昨日}{さくじつ}、山田様は富士山をお登りになりました。}{Jučer se Yamada popeo na Fuji.}
	\end{reibun}

	Korištenje pasivnog oblika glagola u aktivnom smislu je također vrsta 尊敬語-a.
	
	\begin{reibun}
		\rei{昨日、山田様は富士山を登られました。}{Jučer se Yamada popeo na Fuji.}
	\end{reibun}

	\fukudai{敬語 glagoli}

	Dok se većina glagola može prebaciti u viši registar koristeći gore navedena pravila, neki izrazito česti glagoli imaju zasebne 敬語 parnjake.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{l l l l l}\toprule[2pt]
			rječnički oblik & 丁寧語 & 尊敬語 & 謙譲語　& značenje\\
			\midrule
			見る & 見ます & ご覧になる & 拝見する & vidjeti, gledati\\
			会う & 会います & お会いになる & お目に掛かる & susresti, upoznati \\
			ある & あります & & ござる & biti\\
			いる & います & いらっしゃる & おる & biti\\
			来る & 来ます & \multirow{2}{100pt}{おいでになる} & \multirow{2}{100pt}{伺う、参る} & doći\\
			行く & 行きます &  & & ići\\
			知る & 知ります & ご存じ & 存じ上げる & raditi\\
			食べる　& 食べます & \multirow{2}{100pt}{召し上がる} & \multirow{3}{100pt}{いただく} & jesti\\
			飲む　& 飲みます & & & piti\\
			もらう & もらいます & & & primiti\\
			あげる　& あげます & & 差し上げる & dati\\
			くれる　& くれます & くださる & & dati\\
			する　& します & なさる & いたす & raditi\\
			言う & 言います & おっしゃる　& 申し上げる、申す & reći\\
			\bottomrule[2pt]
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Prilikom korištenja tih glagola je potrebno paziti da se njih ne provuče kroz gornje algoritme jer bi to stvorilo dupli 敬語. Ukoliko se osobi potkrade dupli 敬語 sugovornik može dobiti dojam kao da mu se govornik ruga.
	\newpage
	\fukudai{Vježba}
	
	I.
	
	A: すみません、せんべいを探してるんですが…
	
	B: せんべいですか。後ろの棚の右側にあります。
	
	（Aさんはせんべいを取りに行きます）
	
	A: 見つかりました。	
	
	B: 200円です。
	
	（Aさんは200円を出します）
	
	B: はい。

	B: ポイントカードを持っていますか。

	A: 持って来てません。

	B: はい。

	（Aさんは店を出ようとします）

	B: 毎度あり。
	
	~
	
	II.
	
	A: すみません、せんべいを探してを探してるんですが。
	
	B: おせんべいですか。後ろの棚の右側に置いてあります。
	
	（Aさんはせんべいを取りに行きます）
	
	A: 見つかりました。
	
	B: 200円になります。
	
	（Aさんは200円を出します）
	
	B: お預けいたします。

	B: ポイントカードをお持ちでしょうか。

	A: 持って来てません。

	B: かしこまりました。

	（Aさんは店を出ようとします）

	B: ありがとうございました。またお越しください。
	
	
	
	
\end{document}