% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	\dai{Domaća zadaća - predikatni oblik pridjeva}
	
	\begin{kaitou}[1. Prevedite sljedeće rečenice na hrvatski, a u japanskom im obrnite pristojnost (pristojne prepišite kolokvijalno i obratno).]
		\kaimecchanagai{あの　ねこは　くろい。}{あの　ねこは　くろいです。}{Ona mačka je crna.}
		\kaimecchanagai{たなかさんの　にわは　ひろかったです。}{たなかさんの にわは ひろかった。}{Tanakin vrt je bio prostran.}
		\kaimecchanagai{ことしの　あきは　さむくない。}{ことしの あきは さむくありません。}{Jesen ove godine (ovogodišnja jesen) nije hladna.}
		\kaimecchanagai{きょねんの　なつは　あつくなかった。}{きょねんの なつは あつくありませんでした。}{Ljeto prošle godine (prošlogodišnje ljeto) nije bilo vruće.}
		\kaimecchanagai{たけしくんの　いもうとさんも　おとうとさんも　びょうき　でした。}{たけしくんの いもうとさんも おとうとさんも びょうきだった。}{Takešijevi i mlađi brat i mlađa sestra su bolesni.}
		\kaimecchanagai{くまや　いのししは　きけん　だ。}{くまや いのししは きけん です。}{Medvjedi, divlje svinje i slične životinje su opasne.}
		\kaimecchanagai{よるの　ろっぽんぎは　しずか　ではありません。}{よるの ろっぽんぎは しずかじゃない。}{Roppongi noću nije tih.} 
		\kaimecchanagai{ひきがやくんの　ともだちは　へん　じゃなかった。}{ひきがやくんの ともだちは へん ではありませんでした。}{Hikigajin prijatelj nije bio čudan.}
	\end{kaitou}
	
	\begin{kaitou}[2. Prevedite sljedeće rečenice na japanski u pristojnom i kolokvijalnom obliku.]
		\kainagai{Bio sam bolestan.}{びょうきでした。　びょうきだった。}
		\kainagai{Medvjedi su veliki.}{くまは　おおきいです。　くまは　おおきい。}
		\kainagai{WC je daleko.}{トイレは　とおいです。　トイレは　とおい。}
		\kaimecchanagai{Mačka Takešijeve prijateljice nije bila bijela.}{たけしくんの　ともだちの　ねこは　しろくではありませんでした。}{たけしくんの　ともだちの　ねこは　しろくなかった。}
	\end{kaitou}
\end{document}