% !TeX document-id = {bf382371-91f4-4afe-b307-d7d3d837499c}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Priložne imenice I}
	
	\fukudai{Teorija}
	
	Imenice koje ćemo proučiti u nastavku spadaju u vrlo specifičnu skupinu \textit{lažnih} ili \textit{formalnih} imenica\footnotemark[1]. Zovu se tako jer, iako ćemo ih pronaći u rječnicima, i iako će imati nerijetko mnogo raznih prijevoda, ove se imenice u praksi gotovo nikad ne koriste niti tumače kao takve - \textbf{imaju gramatičku funkciju}.
	
	\footnotetext[1]{jap. 形式名詞 - けい.しき.めい.し, dosl. \textit{formalne imenice}}
	
	\fukudai{ため - svrha, cilj, poticaj, uzrok}
	
	\noindent
	Ovu ćemo riječ naći uglavnom u jednoj od dvije upotrebe:
	
	\vspace{5pt}\noindent
	Kad označava (pozitivnu) svrhu rečenice, npr. こどものため - \textit{(ono što je dobro) za dijete}:
	
	\begin{reibun}
		\rei{こどもの　ために　がっこうを　たてた。}{Za djecu su sagradili školu.}
		\rei{あなたの　ために　言っています。}{Govorim to za tvoje dobro.}
	\end{reibun}

	\noindent\vspace{5pt}
	Isto značenje dobivamo i kad ため opišemo rečenicom:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{いい　がっこうに　行くために　花子ちゃんは　いっしょうけんめい\footnotemark[2]　べんきょう　した。}{Kako bi išla u dobru školu, Hanako je učila što je bolje mogla.}
		\reinagai{たけしくんは　つよく　なる　ために　まいにち　しゅぎょう　している。}{Takeši svaki dan trenira da bi postao jak.}
	\end{reibun}

	\footnotetext[2]{pril. izražava veliki trud subjekta u izvršenju radnje rečenice}
	
	\vspace{5pt}\noindent
	U raspoznavanju značenja uzroka u odnosu na prethodno objašnjenu upotrebu pomažu nam samo kontekst i značenje rečenica:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{あらしの　ために　しあいを　えんきしました。}{Za oluju smo odgodili utakmicu. \xmark\ Zbog oluje smo odgodili utakmicu. \cmark}
	\end{reibun}

	\noindent
	Ovakva upotreba ため je vrlo formalna i u svakodnevnom se razgovoru ne pojavljuje, no često je možemo čuti u vijestima i ostalim oblicima službenog izvještavanja.
	
	\fukudai{はず - vlastito uvjerenje, pretpostavka, zaključak}
	
	Vrlo često dolazi u jednostavnom obliku <rečenica>はずだ / です, no to nije gramatičko pravilo i ima situacija gdje se koristi u složenijim rečenicama. Bitno za ovu riječ je da je uvijek iz perspektive govornika, a \textbf{ne nužno subjekta} rečenice.
	
	\begin{reibun}
		\rei{でんしゃは　そろそろ　つく　はずです。}{Vlak bi trebao uskoro stići.}
		\rei{でんしゃは　もう　ついた　はずです。}{Vlak je vjerojatno već stigao.}
		\rei{たけしくんが　私の　りんごを　食べた　はずだ。}{Sigurno mi je Takeši pojeo jabuku.}
	\end{reibun}

	\newpage\noindent
	U prethodnim rečenicama, uvjerenje govornika je trenutno važeće. Promotrimo što se dogodi sa značenjem ako glavnu rečenicu prebacimo u prošlost:
	
	\begin{reibun}
		\rei{でんしゃは　そろそろ　つく　はずだった。}{Mislio sam da će vlak uskoro stići.}
		\rei{でんしゃは　もう　ついた　はずだった。}{Mislio sam da je vlak već trebao stići.}
	\end{reibun}

	\noindent
	U prethodna dva primjera implicira se da je govornikovo uvjerenje promijenjeno ili poljuljano - na kraj bismo mogli dodati \textit{ali sada više tako ne mislim} ili \textit{ali nešto nije kako treba}.
	
	\vspace{5pt}\noindent
	Uz dosad pokazane upotrebe, vrlo je čest izraz \textasciitilde はずがない. Značenje tog izraza je nešto teže pogoditi iz osnovnog značenja riječi:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{でんしゃが　もう　ついた　はずが　ない。}{Nema šanse da je vlak već stigao.}
		\reinagai{花子ちゃんが　たけしくんに　すうがくを　おしえる　はずが　ない。}{Nema šanse da će Hanako pokazati Takešiju matematiku.}
	\end{reibun}

	\noindent
	Uočimo da je u ovom slučaju simetrija s hrvatskim dosta zanimljiva - uspoređujući \textit{nema šanse} i はずが　ない mogli bismo poistovjetiti hrv. \textit{šanse} i jap. はず.
	
	\fukudai{つもり - namjera}
	
	Opis koji pridružimo つもり izražava namjeru subjekta rečenice. Iako ima punu gramatičku slobodu imenice, つもり se zbog svog smisla pretežno pojavljuje u dvije situacije. Kad jednostavno želimo izreći nečiju namjeru, reći ćemo:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{来年、日本に行く　つもり　です。}{Sljedeće godine namjeravam ići u Japan.}
		\reinagai{たけしくんは花子ちゃんに　すうがくを　おそわる\footnotemark[3]　つもり　だ。}{Takeši namjerava naučiti matematiku od Hanako.}
	\end{reibun}

	\footnotetext[3]{Glagol おそわる (\textit{naučiti od}) je drugačija perspektiva na おしえる (\textit{podučiti})!}

	\noindent
	O namjeri možemo govoriti u prošlosti bez ikakvih iznenađenja:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{きょねん、日本に行く　つもり　だった。}{Prošle sam godine namjeravao ići u Japan.}
		\reinagai{たけしくんは　わたしのケーキを食べる　つもり　でした。}{Takeši je namjeravao pojesti moju tortu.}
	\end{reibun}

	\noindent
	Međutim, kad želimo reći da nemamo neku namjeru, možemo to učiniti na dva suptilno različita načina:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{めいわくを　かける\footnotemark[4]　つもり　\underline{じゃ}　なかった。}{Nisam ti želio stvoriti probleme. \normalfont{(uzrokovali smo neželjene posljedice)}}
		\reinagai{さいしょから　べんきょうする　つもり\underline{は}　なかった。}{Od početka nisam imao namjeru učiti. \normalfont{(dogodilo se upravo ono što smo planirali)}}
	\end{reibun}

	\footnotetext[4]{Izraz めいわくを　かける je vrlo kulturološki važan - često se pojavljuje i korisno ga je zapamtiti.}

	\newpage\noindent
	Često želimo reći da je nešto učinjeno \textit{s nekom namjerom}. To ćemo učiniti koristeći česticu で kao u primjerima u nastavku:
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{日本に行く　つもりで　おかねを　ためています。}{Štedim s namjerom da odem u Japan.}
		\reinagai{たけしくんは　わたしの　ケーキを食べる　つもりで　いえに　はいった。}{Takeši je ušao u kuću s namjerom da pojede moju tortu.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Vježba}
	
	\begin{mondai}{Dodajte razloge na sljedeće rečenice tako da odgovaraju na pitanje \textit{zašto} ili \textit{za koga}.}
		\item アイスクリームを　かいました。
		\item まいにち　べんきょう　している。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Dovršite rečenice dijelom kojeg je uzrokovao već napisani dio.}
		\item じこが　あった　ため
		\item 日本に行くため
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Prevedite na japanski.}
		\item \textit{Vjerojatno će stati u vreću.}
		\item \textit{Nema šanse da stane u vreću.}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Prevedite na hrvatski.}
		\item この猫を　ふくろの中に　いれる　つもりだ。
		\item 猫を　ふくろの中に　いれて　もんだいを　おこす　つもり　じゃ　なかった。
	\end{mondai}
\end{document}