% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	
	\dai{Upotrebe て oblika I - Vježba}
	
	     \begin{kaitou}[Lv. 1]
	     	\kai{のんでみた。}{Pokušala sam popiti.}
	     	\kai{そうじ　しておいた。}{Očistio sam. (da ne moram poslije)}
	     	\kai{よんであげた。}{Pročitao sam. (nešto za nekoga)}
	     	\kai{おしえてくれた。}{Rekao mi je. (dobronamjerno)}
	     	\kai{かってもらった。}{Tražio sam ga da pobijedi. (za mene)}
	     \end{kaitou}
     
         \begin{kaitou}[Lv. 2]
         	\kai{このおちゃを　のんでみましたか。}{Jeste li probali ovaj čaj?}
         	\kai{いえを　そうじ　しておくと　きめた。}{Odlučio sam počistiti kuću. }
         	\kai{先生は　子供たちに　えほんを　よんであげた。}{Učitelj je djeci pročitao slikovnicu.}
         	\kai{ともだちが　わたしに　ぶつりがくを　おしえてくれた。}{Prijatelj mi je pokazao fiziku.}
         	\kai{かのじょに　ぎゅうにゅうを　かってもらった。}{Zamolio sam ju da mi kupi mlijeko.}
         \end{kaitou}
     
         \begin{kaitou}[Lv. 3]
         	\kainagai{このおちゃを　のんでみたいですか。}{Želite li probati ovaj čaj?}
         	\kainagai{いえを　そうじ　しておくと　きめて　せんざいを　かいに　いった。}{Nakon što sam odlučio počistiti kuću otišao sam kupiti deterdžent.}
         	\kainagai{先生は　まいにち　子供たちに　えほんを　よんであげていました。}{Učitelj je svaki dan djeci čitao slikovnice.}
         	\kainagai{ぶつりがくを　おしえてくれて　ありがとうと　ともだちに　いいました。}{Zahvalila sam se prijatelju što mi je pokazao fiziku.}
         	\kainagai{*かのじょに　かいわすれた　ぎゅうにゅうを　かいにいってもらった。}{Zamolio sam ju da ode kupiti mlijeko koje sam ja zaboravio kupiti.}
         \end{kaitou}
\end{document}