% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	
	\dai{Domaća zadaća - Upotrebe て oblika I}
	
	\begin{kaitou}[Lv. 1.a]
		\kai{すうがくは　わかりにくい。}{Matematiku je teško razumijeti.}
		\kai{たけしくんと　話してみる。}{Pokušat ću popričati s Takešijem.}
		\kai{あめを　かってあげた。}{Kupila sam ti slatkiš.}
	\end{kaitou}

    \begin{kaitou}[Lv. 1.b]
    	\kai{たけしくんは　すうがくが　わかりにくい。}{Takešiju je matematika teška za razumjeti.}
    	\kai{たけしくんに　話してみる。}{Pokušat ću popričati s Takešijem.}
    	\kai{あめを　かってくれた。}{Kupili su mi slatkiš.}
    \end{kaitou}

    \begin{kaitou}[Lv. 1.c]
    	\kai{花子ちゃんは　すうがくを　べんきょうしておいた。}{Hanako je učila matematiku. (unaprijed)}
    	\kai{たけしくんと　話してみてください。}{Molim te pokušaj popričati s takešijem.}
    	\kai{もう　あめを　かってあげません。}{Više ti neću kupovati slatkiše.}
    \end{kaitou}

    \begin{kaitou}[Lv. 2]
    	\kainagai{たけしくんは　はなこちゃんに　すうがくを　おしえてもらった。}{Takeši je zamolio Hanako da mu pokaže matematiku.}
    	\kainagai{たけしくんと　話してみてくださいと　おにいさんが　言いました。}{Stariji brat mi je rekao da pokušam popričati s Takešijem.}
    	\kainagai{きんじょの　おねえさんに　あめを　かってもらった。}{Zamolio sam seku iz susjedstva da mi kupi slatkiš.}
    \end{kaitou}

    \begin{kaitou}[Lv. 3]
    	\kainagai{*たけしくんは　べんきょうしておいた　はなこちゃんに　すうがくを　おしえてもらった。}{Takeši je zamolio Hanako koja ju je već naučila da mu pokaže matematiku.}
    	\kainagai{おにいさんは　たけしくんと　話してみてくださいと　言って、わたしは　たけしくんと　もう　話したくないと　こたえました。}{Stariji brat mi je rekao da pokušam popričati s Takešijem, a ja sam odgovorio da više ne želim pričati s Takešijem.}
    	\kainagai{きんじょの　おねえさんが　いつも　あめを　かってくれます。}{Seka iz susjedstva mi stalno kupuje slatkiše.}
    \end{kaitou}

       \newpage

     \begin{kaitou}[Lv. 4]
     	\kainagai{*べんきょうしておいた　はなこちゃんは　すうがくが　わからない　たけしくんに　すうがくを　おしえてあげた。}{Hanako koja ju je već naučila je pokazala matematiku Takešiju koji ne razumije matematiku.}
     	\kai{Lv. 3 je već dovoljno dugačak :)}{}
     	\kainagai{いつも　あめを　かってくれる　きんじょの　おねえさんは　らいねん　アメリカに　りゅうがくしにいく。}{Seka iz susjedstva koja mi stalno kupuje slatkiše sljedeće godine ide u Ameriku studirati.}
     \end{kaitou}
\end{document}