% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Katja Kržišnik}
\begin{document}
	\kaisetsu
	
	\dai{Domaća zadaća - količina II}
	
	          \begin{kaitou}[Lv. 1]
	          	    \kainagai{たけしくんはサルマを　たべた。}{Takeši je pojeo sarmu.}
	          	    \kainagai{すずきさんの　へやに　いすが　ある。}{U sobi gospodina Suzukija ima stolica.}
	          	    \kainagai{ゆうべ　したまちの　いざかやを　まわった。}{Jučer navečer sam obišao birceve u donjem gradu.}
	          	    \kainagai{せがた　さんしろうさんは　あくとうを　たおした。}{Gospodin Segata Sanshirou je pobijedio zlikovca.}
	          	    \kainagai{びんの　なかに　水が　あった。}{U boci je bilo vode.}
	          \end{kaitou}
          
              \begin{kaitou}[Lv. 2]
              	\kainagai{たけしくんは　3個のサルマを　たべた。}{Takeši je pojeo tri sarme.}
              	\kainagai{すずきさんの　へやに　いすが　ひとつ　ある。}{U sobi gospodina Suzukija ima jedna stolica.}
              	\kainagai{ゆうべ　したまちの　いざかやを　いつつも　まわった。}{Jučer navečer sam obišao čak pet birceva u donjem gradu.}
              	\kainagai{せがた　さんしろうさんは　ゆび　いっぽんで　あくとうを　たおした。}{Gospodin Segata Sanshirou je jednim prstom pobijedio zlikovca.}
              	\kainagai{2つの　びんの　なかに　水が　あった。}{U dvije boce je bilo vode.}
              \end{kaitou}
          
              \begin{mondai}{Pokušajte količine iz 2. zadatka izraziti na druge načine. Po želji i potrebi promijenite broj, brojač i raspored riječi u rečenici.}
              	\item たけしくんは　サルマを　一つ　たべた。
              	\item すずきさんの　へやに　五台の　いすが　ある。
              	\item ゆうべ　したまちの　いざかやを　六軒も　まわった。
              	\item せがたさんしろうさんは　あくとうを　ゆび一本で　たおした。
              	\item 水が　十本の　びんの　なかに　あった。
              \end{mondai}
	     
\end{document}