% !TeX document-id = {558e1ef9-1725-4176-abc4-1a135b4325f5}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{Ciljevi i napomene - い oblik}
	
	Budući se radi o početnoj grupi, samo ćemo spomenuti naziv 連用形 i rastumačiti njegovo značenje, ali ga nećemo forsirati.
	
	\fukudai{Ciljevi}
	\begin{hyou}
		\item tvorba za sve vrste glagola
		\item napomena o korištenju glagola u い obliku kao imenica
		\item pristojni oblik - prošlost i negacija
	\end{hyou}

	\fukudai{Napomene}
	
	\noindent Ovo je dobra prilika za ponavljanje svih predikata dosad.
	\begin{hyou}
		\item U ovom trenutku, predikati imaju tri neovisne dimenzije - vrijeme, negaciju i pristojnost. To daje 8 različitih kombinacija za svaku kategoriju predikata.
		\item Predikate svrstavamo u tri grube kategorije
		\begin{hyou}
			\item imenice + な / の pridjevi
			\item い pridjevi
			\item glagoli
			\begin{hyou}
				\itemsep0pt
				\item 五段
				\item 一段
				\item 不規則 (行く formalno nije, ali ga stavljamo radi nepr. prošlosti)
				\begin{hyou}
					\itemsep0pt
					\item いく
					\item くる
					\item する
					\item ある
				\end{hyou}
			\end{hyou}
		\end{hyou}
	\end{hyou}

\vspace{-50pt}\noindent Varijanti predikata ukupno ima 3 za imenske (imenica, な pridjev i の pridjev) + 1 い pridjev + 9 五段 glagola + 2 一段 glagola + 4 nepravilna. Tih 19 primjera u 8 mogućih varijanti daje 152 zadatka za potpunu pokrivenost. Ovo nije isplativo ciljati jer ih nitko neće ni smišljati ni riješiti.
\end{document}