% !TeX document-id = {67e179f1-d360-423d-834a-f52212543b8a}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{Tomislav Mamić}
\begin{document}
	\dai{い oblik}
	
	\fukudai{Teorija}
	
	Japanski naziv ovog oblika je 連用形 (れん.よう.けい dosl. \textit{oblik za uzastopno korištenje}). Ponekad, iako ne često, može se sresti i naziv konjunktiv. Još na prvom satu spomenuli smo kako je japanski jezik "ljepljiv", u smislu da se riječi mogu tvoriti spajanjem i dodavanjem raznih nastavaka. Ključnu ulogu u tome ima upravo ovaj, kao i iz njega izvedeni て oblik.
	
	\fukudai{Tvorba}
	
	U tablici ispod prikazani su い oblici svih glagola:
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{l | l l l l | l | l}%\toprule[2pt]
			& \multicolumn{4}{l |}{nepravilni} & 一 & 五 \\
			\midrule
			glagol & いく & くる & ある & する & \textasciitilde る & く, ぐ, す, ぬ, む, ぶ, う, つ, る \\
			い oblik & いき & き & あり & し & \textasciitilde & き, ぎ, し, に, み, び, い, ち, り \\
			%\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	Za 一段 (いち.だん) glagole, い oblik dobijemo micanjem zadnjeg る. Za sve 五段 (ご.だん) glagole vrijedi isto pravilo - zadnji znak hiragane prebacit ćemo iz う reda u pripadni い red. Na nepravilne glagole, kao i obično, moramo pripaziti.
	
	\fukudai{Korištenje}
	
	Vrlo često imenice koje po značenju idu uz glagol nastaju iz njegovog い oblika (npr.~はなす~-~\textit{pričati}~$\rightarrow$~はなし~-~\textit{priča}), ali to je više čest slučaj nego čvrsto gramatičko pravilo.
	
	\vspace{5pt}
	Većinom se ovaj oblik pojavljuje pri spajanju s pomoćnim glagolima i pridjevima, kojih ima jako puno i s raznim značenjima. Pravilo je uvijek da glavni glagol prebacimo u い oblik, a onda na njega dodamo pomoćni glagol ili pridjev, mijenjajući tako originalno značenje glavnog glagola. Tako nastala riječ nasljeđuje gramatičku ulogu pomoćnog glagola / pridjeva i može se dalje spajati i dobivati nastavke. Damo li si oduška, ovako nastale riječi mogu postati prilično dugačke.

	\fukudai{Pristojni oblik glagola \textasciitilde ます}
	
	Dodavanjem pom. glagola ます na い oblik glagola, dobivamo njegov pristojni oblik. Kad razgovaramo s nepoznatima, starijima ili više-manje bilo kime s kim nismo bliski, pazit ćemo da rečenice uvijek završavamo pristojnim predikatima. Za predikate s imenicama i pridjevima, pristojni oblik smo naučili već ranije (です). Da bi nam bio koristan, i za pristojni oblik moramo zapamtiti vrijeme i negaciju:
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{l | l l}%\toprule[2pt]
			& nepr. & pr \\
			\midrule
			poz. & ます & ました \\
			neg. & ません & ませんでした \\
			%\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	Zapamtimo da pristojnost rečenice ovisi samo o glavnom predikatu i da se u predikatima zavisnih rečenica pristojni glagoli \textbf{ne pojavljuju} osim u iznimnim situacijama (npr. kad nekog citiramo). Pogledajmo neke primjere:
	
	\begin{reibun}
		\rei{日本に行く。}{}
		\rei{日本に行き\underline{ます}。}{Idem u Japan.}
		\rei{はこの中に　りんごが　あった。}{}
		\rei{はこの中に　りんごが　あり\underline{ました}。}{U kutiji je bila jabuka.}
		\rei{どうぶつえんで　トラを　見た。}{}
		\rei{どうぶつえんで　トラを　見\underline{ました}。}{U zoološkom vrtu sam vidio tigra.}
		\rei{たけしくんに　てがみを　かかなかった。}{}
		\rei{たけしくんに　てがみを　かき\underline{ませんでした}。}{Nisam napisao pismo Takešiju.}
	\end{reibun}

	\fukudai{Vježba}
	
	Upristojimo sljedeće rečenice!
	
	\begin{mondai}{Lv. 1}
		\item あの　はなは　きれい。
		\item そらは　あおかった。
		\item あれは　ねこ　じゃない。
		\item きのうは　あたたかくなかった。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 2}
		\item あの　きれいな　はなを　見た。
		\item あおい　そらを　見る。
		\item たけしくんは　えいがを　見ない。
		\item あの木を　見なかった。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 3}
		\item おかねが　ない。
		\item すずきさんと　３じかん\footnotemark[1]　べんきょうした。
		\item ともだちに　てがみを　かいた。
		\item その本を　よまなかった。
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Lv. 4*}
		\item たけしくんは　「えいがかんに　いかない」と　いった。
		\item はなこちゃんは　「えいがかんが　きらいです」と　いわなかった。
		\item あたらしい　くるまを　かった　田中さんは　うれしかった。
		\item はなこちゃんの　りんごを　たべた　たけしくんは　かくれた。
	\end{mondai}

	\footnotetext[1]{Dodamo li かん na brojač za vrijeme, pretvaramo količinu iz točnog vremena u raspon.}
\end{document}