% !TeX document-id = {ca3061d2-1783-4bc5-8ae3-d3eb3a9d6fcc}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{autor}
\begin{document}
	\dai{Ciljevi i napomene - hiragana}
	
	Krećem od pretpostavke da je najbitniji dio hiragane izgovor glasova. Zapis pojedinih znakova polaznici mogu sami naučiti iz resursa, ali objašnjenja izgovora u odnosu na hrvatski vrlo vjerojatno nigdje drugdje neće naći pa je fokus na tome.
	
	\fukudai{Ciljevi}
	
	\begin{hyou}
		\item objasniti glasovni sustav
		\item organizacija hiragane i zašto je baš dobra tako kako je
		\item pisanje i izgovor
		\begin{itemize}
			\itemsep-5pt
			\item pokazati pisanje i naglasiti važnost redoslijeda i smjera poteza
			\item objasniti izgovor i nagovoriti ljude da pokušaju izgovarati glasove i riječi
			\item objasniti i istaknuti "nepravilnosti" u glasovima
		\end{itemize}
		\item objasniti malo ゃ, ゅ i ょ
		\item glotalna stanka っ
		\item dugi samoglasnici
	\end{hyou}

	\fukudai{Napomene}
	
	\begin{hyou}
		\item bitno je sve spomenuto objasniti kroz primjere
		\item objasniti pojam m\={o}re je najbolje preko nota iste duljine
		\item kao provjeru shvaćanja m\={o}ra, vježbe brojanja u riječima
		\item usporediti s hrvatskim naglasno-slogovnim sustavom - M\={o}ra ima jednu varijablu (visina tona), a hrvatski slog dvije (visina tona i duljina jezgre). Zato u japanskom postoji samo silazni i uzlazni naglasak, dok u hrvatskom postoje 4 varijante za sve kombinacije (kratkouzlazni, kratkosilazni, dugouzlazni, dugosilazni).
		\item kod izgovora posebnu pažnju posvetiti sljedećem:
		\begin{itemize}
			\itemsep-5pt
			\item \textit{u} nije duboko ni zaobljeno
			\item \textit{\'{s}}, \textit{ć} i \textit{đ} su mekani
			\item jednako trajanje m\={o}ra
			\item čitanje malog っ
			\item duljina samoglasnika
			\item čitanje ふ
		\end{itemize}
	\end{hyou}

	\fukudai{Dodatne pričice}
	
	Prije su postojali i glasovi ゐ (\textit{wi}) i ゑ (\textit{we}), ali danas se više ne koriste jer su istisnuti iz uporabnog jezika.
	
	Suglasnik \textit{p} je (vrlo vjerojatno) postojao u starom japanskom, ali je nestao sve do (otprilike) kasnog Kamakura perioda kad je ponovno uvezen iz kineskog.
	
	U modernom japanskom を služi samo kao gramatička oznaka, stari zvuk \textit{wo} gotovo da je u potpunosti prešao u \textit{o}.
	
	\newpage
	\fukudai{Tehnički detalji o m\={o}rama}
	
	Općenito, m\={o}ra se sastoji od jezgre (samoglasnik), početka (eng. \textit{coda}) i kraja (eng. \textit{onset}), ali u japanskom ne postoje m\={o}re sa suglasničkim krajem. Npr. u riječi \textit{stol}, jezgra je \textit{o}, početak je suglasnički skup \textit{st}, a kraj je \textit{l}.
	
	Također, zabranjeni su suglasnički skupovi - dva suglasnika ne smiju stajati jedan do drugog. Tako je ranije spomenutu riječ \textit{stol} u japanskom nemoguće točno zapisati iz dva razloga (koja?). Zbog ovih ograničenja, broj mogućih m\={o}ra je iznenađujuće malen u odnosu na broj mogućih slogova u hrvatskom.
	
	Dopuštene su m\={o}re koje nemaju ni početka ni kraja - dakle sami samoglasnici. Osim samoglasnika, sam može stajati i nazalni\footnotemark[1] glas ん. Ovaj glas u hrvatskom jeziku ne tretiramo posebno, ali u japanskom zapravo predstavlja više različitih glasova (n, ŋ, m). Ove varijacije su nam prirodne. Pokušajmo izgovoriti riječi \textit{kondo}, \textit{konkai} i \textit{senpai} obraćajući pažnju na glas \textit{n}. Zbog toga nosni glas ん u japanskom ne smatramo suglasnikom, ali ni samoglasnikom.
\end{document}