% !TeX document-id = {2292039b-dec6-4836-a40b-2951248bf75a}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../../000_template.tex}
\author{autor}
\begin{document}
	\dai{Domaća zadaća - hiragana}
	
	Korisni online materijali:
	\begin{hyou}
		\item tablica s animiranim redoslijedom poteza (\href{https://yosida.com/en/hiragana.html}{link})
		\item pouzdan eng. jap. rječnik (\href{https://jisho.org/}{link})
		\item jap. rječnik izgovora - potreban upis na hiragani (\href{http://www.gavo.t.u-tokyo.ac.jp/ojad/eng/search/index}{link}) - izgovor možete čuti pritiskom na rozu ili plavu ikonicu uz riječi.
	\end{hyou}
	
	\begin{mondai}{Pročitajte sljedeće riječi i pronađite u rječniku njihovo značenje. Sve riječi su imenice iz prirode, ostale istozvučnice zanemarite za sada.}
		\item かめ
		\item いし
		\item くも
		\item かぜ
		\item おか
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Pročitajte sljedeće riječi obraćajući pažnju na glasove やゃ, ゆゅ i よょ.}
		\item しゅくだい - \textit{domaća zadaća}
		\item しょうらい - \textit{budućnost}
		\item りゅう - \textit{zmaj} (posebno kineski)
		\item りゆう - \textit{razlog}
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Pročitajte sljedeće riječi (regije i gradovi) pazeći na duljinu samoglasnika i glotalnu stanku っ.}
		\item おおさか
		\item きょうと
		\item とうかまち
		\item きゅうしゅう
		\item ほっかいどう
		\item さっぽろう
	\end{mondai}

	\begin{mondai}{Zapišite izgovor sljedećih riječi na hiragani.}
		\item \textit{mrak} - ya.mi
		\item \textit{svjetlo} - hi.ka.ri
		\item \textit{Mjesec} - tsu.ki
		\item \textit{Sunce} - ta.i.yo.u
		\item \textit{Zemlja} - chi.kyu.u
		\item \textit{nebo} - so.ra
		\item \textit{mliječni put} - a.ma.no.ga.wa
	\end{mondai}
\end{document}