% !TeX document-id = {0c1c4a5c-e31a-46dd-900d-a126304b4a2f}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../000_template.tex}
\author{Marko Miličić,Željka Ludošan}


\begin{document}
	\dai{複合名詞１}
	
	\fukudai{によって}
	
	\furigana{手段}{しゅだん}

	\begin{reibun}
		\rei{アンケート\underline{によって}、\furigana{調べる}{しらべる}ことができます。}{Može se istražiti pomoću ankete.}
	\end{reibun}
	
	\furigana{原因}{げんいん}
	
	\begin{reibun}
		\rei{台風\underline{によって}家が壊れました。}{Kuća se razrušila zbog tajfuna.}
	\end{reibun}
	
	\furigana{依存性}{いそんせい}
	
	\begin{reibun}
		\rei{人\underline{によって}考え方が違います。}{Način razmišljanja je drugačiji od osobe do osobe.}
	\end{reibun}
	
	\furigana{受身}{うけみ} -> とくに発明や発見
	
	\begin{reibun}
		\rei{このドレスは有名なデザイナー\underline{によって}デザインされました。}{}
		
		\textit{Ova haljina je dizajnirana od strane poznatog dizajnera.}
	\end{reibun}
			
	\fukudai{にとって}
	
	\furigana{立場}{たちば}・\furigana{視点}{してん}
	
	
	意味:
	
	〜の立場に立って言えば
	
	〜の視点から言えば
		
	〜の立場から見れば


	\begin{reibun}
		\rei{私\underline{にとって}うちの犬は家族です。}{Što se mene tiče, moj pas je član obitelji.}
		\rei{彼\underline{にとって}、\furigana{文法}{ぶんぽう}は簡単すぎます。}{Prema njemu, ova gramatika je prelagana.}
		\rei{この絵は何をかいたのですか。}{Što si nacrtao na ovoj slici?}
		\rei{日本社会\underline{にとって}、\furigana{少子化}{しょうしか}は大きな問題だ。}{}
		
	\end{reibun}
	
	\textit{Prema japanskom društvu, pad nataliteta je veliki problem.}
				

		私にとって\furigana{賛成}{さんせい}です。-> se ne kaže. 
		Umjesto toga se kaže: 私は賛成です。
		
		〜にとっては kada želimo naglasiti kontrast u usporedi(\furigana{強調}{きょうちょう}　、\furigana{対比}{たいひ}), u kolokvijalnom (\furigana{口語形}{こうごけい}) se može reći にとっちゃ


	\newpage
	\fukudai{として}
	
	意味:
	
	　〜という立場・\furigana{状態}{じょうたい}・\furigana{身分}{みぶん}で
					
		
	\begin{reibun}
	\rei{彼は生まれはアメリカだが、日本人\underline{として}\furigana{試合}{しあい}に出た。}{}
	\end{reibun}
	
	\textit{On je rođen u Americi, ali je izašao igrati utakmicu kao Japanac.}
	\begin{reibun}
	\rei{一度客\underline{として}この店に来たことがあるが、働くことになるとは思わなかった。
}{}

\textit{Došao sam jednom u ovaj dućan kao kupac, ali si nisam mislio da ću ovdje raditi.}
\end{reibun}

\begin{reibun}
\rei{読み物\underline{として}も面白い。}{}
\end{reibun}

\textit{Zanimljivo je čak i kao štivo.}
\begin{reibun}
\rei{社会人\underline{として}は休日よりも\furigana{残業}{ざんぎょう}{手当}{てあて}の方がありがたい。}{}
	\end{reibun}
	
	\textit{Kao punopravni član društva bio bih zahvalniji kada bi umjesto praznika dobili kompenzaciju za prekovremeni rad.}

	\fukudai{に対して・に対する}
	
	\furigana{対象}{たいしょう}

	
	\begin{reibun}
	\rei{ご質問\underline{に対し}、できる限り\furigana{回答}{かいとう}させていただきます。}{Odgovoriti ću Vam na koliko god pitanja mogu.}
	
	\rei{\furigana{一般人}{いっぱんじん}がオタク\underline{に対して}もつ感情}{Osjećaj koji obični ljudi imau prema otakuima}
	\end{reibun}

	対比
	
	\begin{reibun}
	\rei{\furigana{歌舞伎町}{かぶきちょう}は夜は人がたくさんいるの\underline{に対して}、昼はがらがらだ。}{}
	\textit{U Kabukiju po noći ima mnogo ljudi, u usporedbi s time, po danu je prazno.}
	\end{reibun}
	
	\begin{reibun}
	\rei{私の\furigana{報酬}{ほうしゅう}が３０万なの\underline{に対して}、あいつは１００万ももらったらしい。}{}
	\end{reibun}
	
	\textit{U usporedbi s mojom kompenzacijom koja je 30 000, on je izgleda dobio čak 100 000.}
	
\newpage

	\fukudai{に対して・に対する}	
	
	〜に対するＮ　
	
	\begin{reibun}
	\rei{Ｂｒｅｘｉｔ\underline{に対する}意見は人によって\furigana{異なる}{ことなる}。}{}
	\end{reibun}
	
	\textit{Mišljenje ljudi u vezi Brexita se razlikuje od čovjeka do čovjeka.}
	
	\begin{reibun}
	\rei{俺の彼女\underline{に対する}お前の\furigana{態度}{たいど}はどうも気に食わん。}{}
	\end{reibun}
	
	\textit{Ne mogu smisliti tvoje ponašanje prema mojoj curi.}

\end{document}