% !TeX document-id = {0c1c4a5c-e31a-46dd-900d-a126304b4a2f}
% !TeX program = xelatex ?me -synctex=0 -interaction=nonstopmode -aux-directory=../tex_aux -output-directory=./release
\input{../../000_template.tex}
\author{Marko Miličić,Željka Ludošan}


\begin{document}
	\dai{Kondicionali}
	
	\fukudai{と}
	
1.\furigana{自然}{しぜん}\furigana{現象}{げんしょう}・\furigana{予想}{よそう}可能な\furigana{事柄}{ことがら}など

	\begin{reibun}
		\rei{春になる\underline{と}、花が咲く。}{Kad dođe proljeće, cvast će cvijeće.}
		\rei{お金を入れ\underline{と}、\furigana{切符}{きっぷ}が出ます。}{Ako ubaciš novac, izaći će karta.}
	\end{reibun}
	
	2.意外な出来事 ->\furigana{過去形}{かこけい}
	
	\begin{reibun}
		\rei{デパートに行く\underline{と}、休みだった。}{Išli smo dućan, ali nije radio.}
		\rei{うちへ帰る\underline{と}、友達が私を待っていた。}{Kad sam se vratio kući, dočekali su me prijatelji.}
		\rei{窓を開ける\underline{と}、\furigana{地面}{じめん}は雪で真っ白だった。}{Kada sam otvorio prozor,tlo je bilo bijelo bjelcato od snijega.}
	\end{reibun}


	3.\furigana{習慣的}{しゅうかんてき}なこと
	
	\begin{reibun}
		\rei{起きる\underline{と}、すぐ顔を洗う。}{Kad se dignem, odmah operem lice.}
	\end{reibun}
	
	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		２と３は「たら」にもあります\\\hline
	\end{tabular}

\vspace{10pt}
	
	-> \furigana{必然的}{ひつぜんてきな}\furigana{結果}{けっか}を表す
	
	->つまり、話し手の意いし、\furigana{判断}{はんだん}、\furigana{許可}{きょか}、意見、\furigana{命令}{めいれい}、\furigana{要求}{ようきゅう}などは表せません。

	\vspace{10pt}
	例：
	
	\begin{reibun}
		\rei{お金がない\underline{と}、何にも買えません。OK!}{Ako nemaš novaca, ne možeš ništa kupiti.}
		\rei{お金がない\underline{と}、働きなさい。NO!}{Ako nemaš novaca, delaj.}
	\end{reibun}
	
	\newpage		
	\fukudai{ば}
	
	１．\furigana{仮定}{かてい}
	
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{安ければ}、買います。}{Kupit ću ako je jeftino.}
		\rei{あした\underline{晴れれば}、でかけましょう。}{Ako bude sunčano sutra, ajmo van.}
		\rei{お金が\underline{なければ}、働きなさい。}{Ako nemaš novaca, delaj.}
	\end{reibun}。

	２．必然的な結果
	
	\begin{reibun}
		\rei{\underline{春なれば}花が咲く。}{Kad dođe proljeće, cvate cvijeće.}
		\rei{お金\underline{入れれば}、切符が出ます。}{Ako ubaciš novac, izaći će karta.}
	\end{reibun}

	3．なかったことを仮定する。\furigana{後悔}{こうかい}や\furigana{残念}{ざんねん}な気持ち。->過去形
	
	\begin{reibun}
		\rei{私が鳥\underline{ならば}、あなたのところに飛んでいけたのに。}{Da sam ptica, doletio bih do tebe.}
		\rei{お金が\underline{あれば}、旅行にいけたのに。}{Da imam novaca, išao bi putovati.}
	\end{reibun}

	４．過去の習慣
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{子供の頃、天気が\underline{良ければ}、よく外で遊んだ。}{U djetinstvu, kada je bilo lijepo vrijeme sam se često igrao vani.}
	\end{reibun}

	\begin{tabular}{|l|}
		\hline
		「ば」を使った文では、話し手は\furigana{逆}{ぎゃく}の\furigana{状況}{じょうきょう}を頭において話していることが多い。\\\hline
	\end{tabular}

	\vspace{10pt}
	例：
	
	\begin{reibun}
		\reinagai{雨が\underline{降れば}、ピクニックに行きません。(でも、晴れれば、行きます。)}{Ako će padati kiša, neću ići na piknik. (Ali, ako će biti sunčano, onda ću ići.)}
		\reinagai{もっと練習\underline{すれば}、日本語が上手になります。(しなければ、なりません。)}{Ako ću više vježbati, bit ću bolji u japanskom.(Ako neću više vježbati, neću biti bolji.)}
	\end{reibun}
	
	\newpage		
	\fukudai{たら}
	
	１．\furigana{仮定}{かてい}
	
		\begin{reibun}
			\rei{明日雨が\underline{降ったら}行きません。}{Ako bude sutra padala kiša, neću ići.}
			\rei{\underline{安かったら}、買います。}{Ako je jeftino, kupit ću.}
			\rei{もし\underline{困ったら}お電話ください。}{Ako ti je možda neugodno, molim te nazovi.}
			\rei{もし、彼女が\furigana{独身}{どくしん}\underline{だったら}デートしたいいです。}{Ako je ona možda slobodna, slobodno odete na spoj.}
		
		\end{reibun}
		
		「ば」\furigana{用法}{ようほう}１に似ています
		
		\vspace{10pt}
		２．後悔や残念な気持ち
		
		\begin{reibun}
			\rei{私が鳥\underline{だったら}、あなたのところに飛んでいけたのに。}{Kad bih bio ptica, doletio bih do tebe.}
			\rei{元気\underline{だったら}、\furigana{水泳}{すいえい}をするのに。}{Kad bih se dobro osjećao, bavio bi se plivanjem.}
		\end{reibun}
		
		３．発見
		
		\begin{reibun}
			\rei{窓を\underline{開けたら}、海が見えた。（「と」も使える）}{Kad sam otvorio prozor, vidjelo se more. }
			\rei{デパートに\underline{行ったら}休みだった。}{Kad sam išao u dućan, bio je zatvoren.}
		\end{reibun}
		
		４．結果
		
		\begin{reibun}
			\rei{薬を\underline{飲んだら}、治った。}{Kad sam popio lijek, oporavio sam se.}
		\end{reibun}
		
		５．\underline{確実}{かくじつ}な\underline{未来}{みらい}
		
		\begin{reibun}
			\rei{本を\underline{読んだら}、貸してください。}{Kad pročitaš knjigu, posudi mi ju molim te.}
			\rei{\furigana{大阪}{おおさか}に\underline{ついたら}、電話ください。}{Ako stigneš u Osaku, molim te nazovi.}
		\end{reibun}
		
		＝＞一般的な\furigana{条件}{じょうけん}\furigana{節}{せつ}＝＞\furigana{範囲}{はんい}が広い
		
	\newpage		
	\fukudai{なら}
	
	「と」, 「ば」, 「たら」と\furigana{性質}{せいしつ}が違う。
	
	
	S1のことがらを仮定してS2はそれに対する意志などを述べる。
	
	\begin{reibun}
			\rei{あの大学に行く\underline{なら}、自転車が便利です。}{Ako ćeš ići na taj fakultet, bicikl ti je korisna stvar.}
			\rei{近い\underline{なら}、歩きましょう。}{Ako je blizu, prošećimo.}
			\rei{\furigana{嫌}{いや}\underline{なら}やめてもいいですよ。}{Ako nećeš, slobodno prekineš.}
			\rei{大学生\underline{なら}、このぐらいはできるはずです。}{Ako si student, trebao bi ovo moći.}
		\end{reibun}
		
		\begin{reibun}
			\rei{A：来週、中国に行きます。}{Sljedeći tjedan idem u Kinu.}
			\rei{B：中国に行く\underline{なら}、お茶を買ってきてください。}{Ako ideš u Kinu, molim te kupi čaj.}
		\end{reibun}
	
\end{document}